[
    {
        "question": "\n1. \"Veril\u0259n informasiyan\u0131n q\u0259buledicinin f\u0259aliyy\u0259tin\u0259 t\u0259siri v\u0259 s\u0259m\u0259r\u0259li istifad\u0259 edilm\u0259si\". Qeyd edil\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " praqmatik kommunikasiya",
        "wrong-answers": [
            " informasiyan\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " texniki kommunikasiya",
            " semantik kommunikasiya",
            " informasiya m\u00fcbadil\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n2. Ritorik qanun sisteminin m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rinin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 hans\u0131 s\u0131rada d\u00fczg\u00fcn g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir?",
        "true-answer": " \u0130nvensiya, Dispozisya, Elokusiya, Yadda saxlama, T\u0259l\u0259ff\u00fcz",
        "wrong-answers": [
            " Dispozisya, Yadda saxlama, Elokusiya, T\u0259l\u0259ff\u00fcz, \u0130nvensiya",
            " T\u0259l\u0259ff\u00fcz, Yadda saxlama, Elokusiya, Dispozisya, \u0130nvensiya",
            " Yadda saxlama, T\u0259l\u0259ff\u00fcz, \u0130nvensiya, Elokusiya, Dispozisya",
            " Elokusiya, Yadda saxlama, Dispozisya, \u0130nvensiya, T\u0259l\u0259ff\u00fcz,"
        ]
    },
    {
        "question": "\n3. \u201c... ritorik anlam\u0131nda, nitq subyekti, kommunikativ niyy\u0259tin da\u015f\u0131y\u0131c\u0131s\u0131 say\u0131l\u0131r\u201d. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 uy\u011fun olan\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " m\u00fc\u0259llifin obraz\u0131",
        "wrong-answers": [
            " pafos",
            " ritorik qanun",
            " natiqin nitqi",
            " adresat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n4. Akademik nitqd\u0259 etosa aid olanlar\u0131 se\u00e7in: 1. professional t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcskarl\u0131q 2. elm 3. t\u0259r\u0259qqiy\u0259 inam 4. yarad\u0131c\u0131l\u0131q 5. m\u0259na\n6. konsepsiyalar",
        "true-answer": " 2, 4, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3",
            " 1, 3, 4",
            " 2, 3, 6",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n5. Akademik nitqd\u0259 loqosa aid olanlar\u0131 se\u00e7in: 1.empirik \u0259sas 2.yarad\u0131c\u0131l\u0131q 3. t\u0259r\u0259qqiy\u0259 inam 4.anlay\u0131\u015flar 5. sosial ideallar 6.konsepsiyalar",
        "true-answer": " 1, 4, 6",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 5",
            " 2,4,3",
            " 3, 4, 5",
            " 2, 5, 6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n6. Akademik nitqd\u0259 pafosa aid olanlar\u0131 se\u00e7in: 1. elmi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259y\u0259 heyranl\u0131q 2. m\u00f6vzu sah\u0259sin\u0259 maraq 3. t\u0259lim 4. yarad\u0131c\u0131l\u0131q 5. t\u0259r\u0259qqiy\u0259\ninam 6. sosial ideallar",
        "true-answer": " 1, 2, 5",
        "wrong-answers": [
            " 4, 5, 6",
            " 1, 3, 6",
            " 1, 4, 5",
            " 2, 3, 6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n7. Bir n\u00f6qt\u0259d\u0259n, qur\u011fudan v\u0259 \u015f\u0259xsd\u0259n dig\u0259rin\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n rabit\u0259 kanal\u0131 il\u0259 m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si hans\u0131 kommunikasiyan\u0131n x\u00fcsusiyy\u0259tidir?",
        "true-answer": " texniki",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259cr\u00fcbi",
            " t\u0259tbiqi",
            " semantik",
            " praqmatik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n8. Kommunikativ situasiyan\u0131n komponentl\u0259rin\u0259 daxil olanlar\u0131 se\u00e7in:1) kommunikativ niyy\u0259t 2) nitqin m\u00f6vzusu 3) imic 4) nitq adresat\u0131n\u0131n\nobraz\u0131 5) akademik nailiyy\u0259t",
        "true-answer": " 1, 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 1, 2, 3",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n9. \u201cAz\u0259rbaycan dilind\u0259 i\u015fg\u00fczar v\u0259 akademik kommunikasiya\u201d f\u0259nninin t\u0259drisin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u00fclki\u00adh\u00fcquqi m\u00fclkiyy\u0259t m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rini nizamlamaq",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rd\u0259 \u015fifahi v\u0259 yaz\u0131l\u0131 i\u015fg\u00fczar v\u0259 akademik kommunikasiya v\u0259rdi\u015fl\u0259rini formala\u015fd\u0131rmaq",
            " T\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rd\u0259 kommunikativ bacar\u0131qlar\u0131 inki\u015faf etdirm\u0259k",
            " \u0130\u015fg\u00fczar kommunikasiyan\u0131n \u0259n t\u0259sirli \u00fcsullar\u0131 v\u0259 formalar\u0131na \u0259saslanaraq, g\u0259l\u0259\u00adc\u0259kd\u0259 t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259r\u0259 pe\u015f\u0259kar f\u0259aliyy\u0259tl\u0259rini h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259y\u0259 imkan ver\u0259c\u0259k kommunikativ s\u0259lahiy\u00ady\u0259t\u00adl\u0259\u00adri\u00ad formala\u015fd\u0131rmaq",
            " \u0130\u015fg\u00fczar v\u0259 akademik kommunikasiya n\u0259z\u0259riyy\u0259si v\u0259 t\u0259cr\u00fc\u00adb\u0259si sah\u0259sind\u0259 bilikl\u0259r verm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n10. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar kommunikasiyaya aid deyil:",
        "true-answer": " \u00c7oxsayl\u0131 auditoriyaya m\u00fcraci\u0259tl\u0259 s\u00f6yl\u0259nil\u0259n nitqdir.",
        "wrong-answers": [
            " Reqlamentl\u0259\u015fdirilir.",
            " Funksional xarakter da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " \u0130yerarxik xarakter da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n bir f\u0259aliyy\u0259t n\u00f6v\u00fcn\u00fc: istehsal, kommersiya v\u0259 s. t\u0259\u015fkil edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n11. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri ictimai nitqin janr\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " akademik nitq",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259nqidi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " t\u0259bli\u011fat y\u00f6n\u00fcml\u00fc \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " v\u0259sat\u0259t xarakterli \u00e7\u0131x\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n12. \u201cNatiq nitqinin ifad\u0259liliyini t\u0259dqiq ed\u0259n ritorika sah\u0259sidir\u201d. Veril\u0259n fikir Ritorik qanun sisteminin hans\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " elokusiya",
        "wrong-answers": [
            " invensiya",
            " dispozisiya",
            " t\u0259l\u0259ff\u00fcz",
            " yadda saxlama"
        ]
    },
    {
        "question": "\n13. \u0130nformasiyan\u0131n m\u0259zmununun q\u0259buledici t\u0259r\u0259find\u0259n ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fclm\u0259si \u015f\u0259rtil\u0259 verilm\u0259si v\u0259 q\u0259bul edilm\u0259si hans\u0131 kommunikasiyan\u0131n\nx\u00fcsusiyy\u0259tidir?",
        "true-answer": " semantik",
        "wrong-answers": [
            " texniki",
            " t\u0259tbiqi",
            " t\u0259cr\u00fcbi",
            " praqmatik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n14. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri qrupdaxili kommunikasiyan\u0131n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " rollar, normalar v\u0259 liderlik",
        "wrong-answers": [
            " yaz\u0131l\u0131 v\u0259 \u015fifahi nitq",
            " anlama, r\u0259\u011fb\u0259t, empatiya",
            " m\u0259qs\u0259dl\u0259r, maraqlar v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259r",
            " verbal v\u0259 qeyri\u00adverbal vasit\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n15. Kommunikativ situasiyan\u0131n komponentl\u0259rin\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n t\u0259limatland\u0131r\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " nitq m\u00fc\u0259llifinin obraz\u0131",
            " nitq adresat\u0131n\u0131n obraz\u0131",
            " kommunikativ niyy\u0259t (intensiya)",
            " nitqin m\u00f6vzusu (predmeti)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n16. \u0130ctimai nitqin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 daxildir:1. akademik nitq 2. diplomatik nitq 3. m\u0259hk\u0259m\u0259 nitqi 4. m\u0259ruz\u0259 5. m\u00fchazir\u0259 6. t\u0259nqidi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 4,5, 6",
            " 1, 2, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 3,4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n17. \"Pe\u015f\u0259kar ictimai nitqin yarad\u0131lmas\u0131 qanunauy\u011funluqlar\u0131 v\u0259 onun effektivliyinin \u015f\u0259rtl\u0259ri haqq\u0131nda bilik sah\u0259sidir\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " Akademik kommunikasiya",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fg\u00fczar kommunikasiya",
            " Kommunikativ niyy\u0259t",
            " Kommunikativ situasiya",
            " Reqlament"
        ]
    },
    {
        "question": "\n18. \u0130\u015fg\u00fczar kommunikasiyan\u0131n reqlamentl\u0259\u015fdirilm\u0259si n\u0259 dem\u0259kdir?",
        "true-answer": " M\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f qaydalara v\u0259 m\u0259hdudiyy\u0259tl\u0259r\u0259 tabe olunmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdiriyy\u0259t v\u0259 i\u015f\u00e7il\u0259r aras\u0131ndak\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259 subordinasiyan\u0131n qorunmas\u0131",
            " \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcn\u0259 v\u0259 dan\u0131\u015fma t\u0259rzin\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rin qoyulmas\u0131",
            " Rolun ampluas\u0131na \u0259m\u0259l olunmas\u0131",
            " Q\u0259bul edilmi\u015f rolun t\u0259l\u0259bl\u0259rin\u0259 uy\u011fun davran\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n19. Kommunikativ niyy\u0259t (intensiya) n\u0259dir?",
        "true-answer": " Kommunikasiya prosesind\u0259 n\u0259tic\u0259y\u0259 nail olmaq s\u0259yidir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n f\u0259aliyy\u0259t qaydas\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n qaydalar m\u0259cmusudur.",
            " \u0130\u015fg\u00fczar kommunikasiya emosionall\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00dcnsiyy\u0259tin m\u00fc\u0259yy\u0259n komponentl\u0259rinin v\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259rinin m\u0259cmusudur.",
            " Kommunikasiyan\u0131n funksional xarakter da\u015f\u0131mas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n20. \u201cAz\u0259rbaycan dilind\u0259 i\u015fg\u00fczar v\u0259 akademik kommunikasiya\u201d f\u0259nni n\u0259yi t\u0259dqiq etmir?",
        "true-answer": " f\u0259ls\u0259fi kateqoriyalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " dinl\u0259yicil\u0259r\u0259 m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc t\u0259sir g\u00f6st\u0259rm\u0259yi",
            " pe\u015f\u0259kar ictimai nitqin yarad\u0131lmas\u0131 qanunauy\u011funluqlar\u0131n\u0131",
            " akademik, elmi f\u0259aliyy\u0259td\u0259 ictimai nitq \u00fcnsiyy\u0259tinin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini",
            " kommunikasiya prosesinin \u00fcmumi n\u0259z\u0259ri \u0259saslar\u0131n\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n21. Akademik nitqd\u0259 etos n\u0259dir?",
        "true-answer": " akademik nitqin m\u0259n\u0259vi d\u0259y\u0259r komponenti",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259r\u0259qqiy\u0259 inam",
            " m\u00f6vzu sah\u0259sin\u0259 maraq",
            " professional t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcskarl\u0131q",
            " empirik \u0259sas"
        ]
    },
    {
        "question": "\n22. Akademik nitqd\u0259 pafos n\u0259dir?",
        "true-answer": " hissl\u0259rin ifad\u0259 \u00fcsulu il\u0259 ba\u011fl\u0131 ritorik kateqoriya, emosiyalara m\u00fcraci\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " yarad\u0131c\u0131l\u0131q",
            " sosial ideallar",
            " qanunauy\u011funluqlar",
            " elmi birlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n23. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri kommunikativ situasiyan\u0131n komponentl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u00fcnsiyy\u0259tin qeyri\u00adm\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " nitq m\u00fc\u0259llifinin obraz\u0131",
            " nitq adresat\u0131n\u0131n obraz\u0131",
            " kommunikativ niyy\u0259t (intensiya)",
            " nitqin m\u00f6vzusu (predmeti)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n24. \u0130nformasiyan\u0131n m\u00fcbadil\u0259 prosesi ne\u00e7\u0259 c\u0259h\u0259td\u0259n f\u0259rql\u0259ndirilir?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 4",
            " 5",
            " 6",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n25. Natiqliyin n\u0259z\u0259ri c\u0259h\u0259td\u0259n d\u0259rk edilm\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 yaz\u0131lm\u0131\u015f ilk \u0259s\u0259rl\u0259r hans\u0131 d\u00f6vr\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " antik d\u00f6vr\u0259",
        "wrong-answers": [
            " orta \u0259srl\u0259r\u0259",
            " IV \u0259sr\u0259",
            " m\u00fcasir d\u00f6vr\u0259",
            " III \u0259sr\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n26. Akademik nitq natiqlik s\u0259n\u0259tinin bir n\u00f6v\u00fc olaraq n\u0259 vaxt formala\u015fm\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " antik d\u00f6vrd\u0259, eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l V \u0259srd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l IV \u0259srd\u0259",
            " eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l III \u0259srd\u0259",
            " eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l VI \u0259srd\u0259",
            " eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l II \u0259srd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n27. \u0130ctimai nitq n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u00c7oxsayl\u0131 auditoriyaya m\u00fcraci\u0259tl\u0259 s\u00f6yl\u0259nil\u0259n nitqdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ctimaiyy\u0259t i\u00e7\u0259risind\u0259 qurulan s\u00f6hb\u0259tdir.",
            " \u00dcnsiyy\u0259t namin\u0259(v\u0259 ya xatirin\u0259) \u00fcnsiyy\u0259tdir.",
            " \u0130ki v\u0259 daha \u00e7ox insan\u0131n dialoqudur.",
            " \u0130nformasiya m\u00fcbadil\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n28. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiyan\u0131n hans\u0131 funksiyas\u0131na aiddir? \u201cKommunikasiya i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131n davran\u0131\u015f v\u0259\nf\u0259aliyy\u0259tl\u0259rini reqlamentl\u0259\u015fdirm\u0259y\u0259, onlar\u0131n birg\u0259 h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rini \u0259laq\u0259l\u0259ndirm\u0259y\u0259 imkan verir\u201d.",
        "true-answer": " praqmatik",
        "wrong-answers": [
            " interpretativ",
            " sosial",
            " informativ",
            " ekspressiv"
        ]
    },
    {
        "question": "\n29. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiya prosesinin struktur modell\u0259rind\u0259 m\u00fctl\u0259q komponent kimi qeyd olunmay\u0131b:",
        "true-answer": " informasiya prosesin\u0259 n\u0259zar\u0259t (n\u0259zar\u0259t\u00e7i)",
        "wrong-answers": [
            " n\u0259 g\u00f6nd\u0259rilir (informasiyan\u0131n m\u0259zmunu)",
            " informasiya nec\u0259 g\u00f6nd\u0259rilir (kanal)",
            " informasiya kim\u0259 g\u00f6nd\u0259rilir (al\u0131c\u0131)",
            " informasiyan\u0131 kim g\u00f6nd\u0259rir (g\u00f6nd\u0259r\u0259n)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n30.\n\"Liderin \u0259sas rolu bir qrupda kommunikativ davran\u0131\u015f qaydalar\u0131n\u0131 t\u0259min etm\u0259si il\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n edilir\". Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri bu qaydalara aid\ndeyil:",
        "true-answer": " T\u0259\u015fkilatda etibarl\u0131 \u00fcnsiyy\u0259t m\u00fchitinin yarad\u0131lmamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Qrupun fikirl\u0259ri, h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259ri v\u0259 q\u0259rarlar\u0131 il\u0259 raz\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131",
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n nailiyy\u0259tl\u0259rinin a\u00e7\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si",
            " Qrup i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131n bir\u00adbirinin statuslar\u0131n\u0131 q\u0259bul etm\u0259si",
            " V\u0259ziyy\u0259td\u0259ki g\u0259rginliyi vaxt\u0131nda aradan qald\u0131rmaq bacar\u0131\u011f\u0131 (zarafat, l\u0259tif\u0259)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n31. \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 \u00fcnsiyy\u0259tin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " operativ model",
        "wrong-answers": [
            " transaksiya modeli",
            " dair\u0259vi model",
            " interaktiv model",
            " x\u0259tti model"
        ]
    },
    {
        "question": "\n32. \u0130dar\u0259etm\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131nda liderin funksiyalar\u0131na hans\u0131 aid deyil?",
        "true-answer": " kooperativ \u00fcnsiyy\u0259t normalar\u0131n\u0131n pozulmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " komandan\u0131n formala\u015fmas\u0131",
            " f\u0259aliyy\u0259tin t\u0259\u015fkili",
            " c\u0259miyy\u0259tl\u0259 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 \u0259laq\u0259",
            " m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin h\u0259lli"
        ]
    },
    {
        "question": "\n33. \"Bu model kommunikasiya kommunikantlar\u0131n eyni vaxtda mesaj\u0131 g\u00f6nd\u0259rm\u0259si v\u0259 q\u0259bul etm\u0259si prosesi hesab edilir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t\n\u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiyan\u0131n hans\u0131 modeli\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " transaksiya modeli",
        "wrong-answers": [
            " interaktiv v\u0259 ya dair\u0259vi model",
            " interaktiv model",
            " x\u0259tti model",
            " dair\u0259vi model"
        ]
    },
    {
        "question": "\n34. Veril\u0259nl\u0259r hans\u0131 liderlik tipin\u0259 aiddir:\n \u201c... \u00fc\u00e7 \u0259sas liderlik \u00fcslubunun birl\u0259\u015fm\u0259sind\u0259n istifad\u0259 edir \u201d.",
        "true-answer": " \u00e7evik lider",
        "wrong-answers": [
            " demokratik lider",
            " r\u0259yl\u0259rin lideri",
            " xarizmatik lider",
            " nominal lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n35. Veril\u0259nl\u0259r hans\u0131 liderlik tipin\u0259 aiddir:\n \u201c......tabe\u00e7iliyind\u0259 olanlara h\u00f6rm\u0259t edir, ba\u015fqalar\u0131n\u0131n fikir s\u00f6yl\u0259m\u0259k h\u00fcquqlar\u0131n\u0131 q\u0259bul edir, idar\u0259etm\u0259 s\u0259lahiyy\u0259tl\u0259rini m\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fdirir\u201d.",
        "true-answer": " demokratik (kollegial) lider",
        "wrong-answers": [
            " situativ lider",
            " \u00e7evik lider",
            " b\u00fcrokratik lider",
            " xarizmatik lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n36. Qrup\u015f\u0259killi kommunikativ prosesin ne\u00e7\u0259 \u0259sas effektivlik meyar\u0131 var?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 2",
            " 4",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n37. \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiya funksiyalardan biri kommunikasiya t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n\u0131n niyy\u0259tl\u0259rini, m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rini, hissl\u0259rini, v\u0259ziyy\u0259tini ba\u015fa\nd\u00fc\u015fm\u0259y\u0259 xidm\u0259t edir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 funksiyadan gedir?",
        "true-answer": " interpretativ",
        "wrong-answers": [
            " informativ",
            " praqmatik",
            " ekspressiv",
            " sosial"
        ]
    },
    {
        "question": "\n38. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri ki\u00e7ik qruplar\u0131n \u0259sas \u0259lam\u0259tl\u0259rini \u0259ks etdirmir:",
        "true-answer": " d\u0259y\u0259rl\u0259r v\u0259 davran\u0131\u015f normalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u00fczvl\u0259r aras\u0131nda kommunikasiya",
            " qrup rollar\u0131n\u0131n b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " \u00fcmumi f\u0259aliyy\u0259t formalar\u0131",
            " qrup \u00fczvl\u0259rinin \u00fcmumi maraqlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n39. Biri \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiyan\u0131n funksiyas\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " interaktiv funksiya",
        "wrong-answers": [
            " ekspressiv funksiya",
            " interpretativ funksiya",
            " praqmatik funksiya",
            " informativ funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n40. Qrup\u015f\u0259killi kommunikativ prosesin \u0259sas effektivlik meyar\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rin: 1) s\u0259m\u0259r\u0259lilik 2) qiym\u0259tl\u0259ndirici 3) i\u015fin keyfiyy\u0259ti 4) qrupun\nf\u0259rd\u0259 m\u00fcsb\u0259t t\u0259siri 5) qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 m\u00fcnasib\u0259t",
        "true-answer": " 1, 3, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 4, 5",
            " 1, 3, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 2, 3, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n41. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri b\u0259d\u0259n dilinin t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259rin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " rollar",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259d\u0259nin duru\u015fu",
            " proksemika",
            " jestl\u0259r",
            " mimika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n42. \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcqavim\u0259tin aradan qald\u0131r\u0131lmas\u0131, \u00fcmumi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin h\u0259lli qrupun formala\u015fmas\u0131nda kommunikasiya prosesinin hans\u0131\nm\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " formala\u015fma m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259",
            " normativ m\u00f6vqel\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259si m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259",
            " etiraz m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259",
            " normalla\u015fd\u0131rma m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n43. Biri qrupun formala\u015fmas\u0131nda kommunikasiya prosesl\u0259rinin m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " rollar",
        "wrong-answers": [
            " \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q",
            " normalla\u015fd\u0131rma",
            " etiraz",
            " formala\u015fma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n44. Ki\u00e7ik qruplar\u0131n \u0259sas \u0259lam\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " k\u00f6n\u00fcll\u00fc qrup \u00fczvl\u0259rinin maraqlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " qrup \u00fczvl\u0259rinin \u00fcmumi maraqlar\u0131",
            " \u00fcmumi f\u0259aliyy\u0259t formalar\u0131",
            " \u00fcmumi qrup hissl\u0259ri v\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri",
            " \u00fczvl\u0259r aras\u0131nda kommunikasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n45. \u201cM\u00fc\u0259yy\u0259n bir m\u0259nb\u0259d\u0259n dig\u0259r konkret h\u0259d\u0259f obyektin\u0259 v\u0259 ya identifikasiya edil\u0259 bil\u0259n bir qrupun \u00fczvl\u0259rin\u0259 m\u0259lumat \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si\nprosesi ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 kommunikasiyaya",
        "wrong-answers": [
            " praqmatik kommunikasiyaya",
            " f\u0259rdi kommunikasiyaya",
            " sosial kommunikasiyaya",
            " qrup\u015f\u0259killi kommunikasiyaya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n46. \u201cAsanl\u0131qla s\u00f6hb\u0259t\u0259 m\u00fcdaxil\u0259 edir, bir m\u00f6vzudan dig\u0259r m\u00f6vzuya ke\u00e7ir, maraql\u0131 v\u0259 b\u00f6y\u00fck h\u0259v\u0259sl\u0259 dan\u0131\u015f\u0131r, tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131 bir \u00fcnsiyy\u0259t\nv\u0259ziyy\u0259tind\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fc itirmir\u201d. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 kommunikanta aiddir?",
        "true-answer": " mobil",
        "wrong-answers": [
            " rigid",
            " dominant",
            " sosial",
            " introvert"
        ]
    },
    {
        "question": "\n47. \"T\u0259mas qurma\u011f\u0131n ba\u015flan\u011f\u0131c m\u0259rh\u0259l\u0259sind\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r ya\u015fay\u0131r, daha sonra fikirl\u0259rind\u0259 d\u0259qiq v\u0259 m\u0259ntiqlidir.\" Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131\nkommunikanta aiddir?",
        "true-answer": " rigid",
        "wrong-answers": [
            " introvert",
            " mobil",
            " introvert v\u0259 mobil",
            " dominant"
        ]
    },
    {
        "question": "\n48. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri liderin kommunikativ davran\u0131\u015f qaydalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " t\u0259k f\u0259aliyy\u0259t plan\u0131n\u0131 q\u0259bul etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " qrupa laz\u0131ml\u0131 m\u0259lumatlar\u0131 v\u0259 fikirl\u0259ri t\u0259qdim etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131",
            " qrupun fikirl\u0259ri, h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259ri v\u0259 s. il\u0259 raz\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131",
            " m\u00fcxt\u0259lif fikir v\u0259 m\u0259lumatlar\u0131 birl\u0259\u015fdirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131",
            " birg\u0259 f\u0259aliyy\u0259t plan\u0131n\u0131 t\u0259klif etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n49. Liderlik tipl\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:1) kombin\u0259 edilmi\u015f 2) b\u00fcrokratik 3) introvert 4) dominant 5) avtoritar",
        "true-answer": " 1, 2, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,4",
            " 1,3,5",
            " 3,2,5",
            " 3,4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n50. \u201c\u018fsas f\u0259aliyy\u0259ti qrup t\u0259\u015fkil ed\u0259nl\u0259rin rifah\u0131na y\u00f6n\u0259lir\u201d. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 liderlik tipind\u0259n gedir?",
        "true-answer": " insany\u00f6n\u00fcml\u00fc lider",
        "wrong-answers": [
            " xarizmatik lider",
            " \u00e7evik lider",
            " r\u0259yl\u0259rin lideri",
            " avtoritar lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n51. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n hans\u0131 liderlik tipin\u0259 aiddir? \u201cQrupun r\u0259hb\u0259rliyind\u0259 \u00fc\u00e7 \u0259sas liderlik \u00fcslubunun (avtoritar, demokratik, liberal)\nelementl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 ed\u0259n bir liderdir\u201d.",
        "true-answer": " kombin\u0259 edilmi\u015f lider",
        "wrong-answers": [
            " demokratik lider",
            " avtoritar lider",
            " situativ lider",
            " nominal lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n52. 1. \"Yaln\u0131z formal \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 ed\u0259n, fikri n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131nmayan lider.\" S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 lider tipind\u0259n gedir?",
        "true-answer": " nominal",
        "wrong-answers": [
            " xarizmatik",
            " liberal",
            " \u00e7evik",
            " avtoritar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n53. \u0130nsany\u00f6n\u00fcml\u00fc liderin x\u00fcsusiyy\u0259tin\u0259 daxildir:",
        "true-answer": " \u018fsas f\u0259aliyy\u0259ti qrup t\u0259\u015fkil ed\u0259nl\u0259rin rifah\u0131na y\u00f6n\u0259l\u0259n liderdir.",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259hb\u0259r tabe\u00e7iliyind\u0259 olanlara tam h\u0259r\u0259k\u0259t azadl\u0131\u011f\u0131 verir, burada he\u00e7 bir n\u0259zar\u0259t m\u00fc\u015fahid\u0259 olunmur.",
            " Qrupa yaln\u0131z formal \u015f\u0259kild\u0259 r\u0259hb\u0259rlik ed\u0259n, fikri n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131nmayan bir \u015f\u0259xsdir.",
            " Yaranm\u0131\u015f v\u0259ziyy\u0259td\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq, m\u00fcv\u0259qq\u0259ti lider\u0259 \u00e7evril\u0259n bir \u015f\u0259xsdir.",
            " Formal\u00adb\u00fcrokratik r\u0259hb\u0259rlik metoduna \u00fcst\u00fcnl\u00fck verilir, y\u0259ni hakimiyy\u0259t v\u0259 n\u00fcfuz b\u00fcrokratik \u015f\u0259kild\u0259 d\u0259st\u0259kl\u0259nir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n54. \u018fsas liderlik \u00fcslublar\u0131na daxil deyil: 1. avtoritar 2. demokratik 3. liberal 4. kommunikativ 5. ekspressiv",
        "true-answer": " 4, 5",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 1, 3",
            " 1, 2",
            " 3, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n55. \u018fsas liderlik \u00fcslublar\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rin: 1. avtoritar2. demokratik 3. liberal 4. xarizmatik 5. situativ",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 4",
            " 1, 4, 5",
            " 2,4, 5",
            " 1, 3, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n56. \"\u0130nsanlar aras\u0131nda m\u0259d\u0259ni qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 \u0259laq\u0259 v\u0259rdi\u015fl\u0259rinin formala\u015fmas\u0131 v\u0259 inki\u015faf etdirilm\u0259sind\u0259n ibar\u0259tdir\". Veril\u0259n fikir \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131\nkommunikasiyan\u0131n hans\u0131 funksiyas\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " sosial",
        "wrong-answers": [
            " informativ",
            " interpretativ",
            " ekspressiv",
            " praqmatik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n57. T\u0259\u015fkilatda i\u015fg\u00fczar kommunikasiya istiqam\u0259tin\u0259 g\u00f6r\u0259 hans\u0131 n\u00f6vl\u0259r\u0259 b\u00f6l\u00fcn\u00fcr?1. \u015faquli 2. formal 3. \u00fcf\u00fcqi 4. qeyri\u00adformal 5. d\u00fcz",
        "true-answer": " 1, 3",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4",
            " 3, 5",
            " 4.50",
            " 2.30"
        ]
    },
    {
        "question": "\n58. Dan\u0131\u015f\u0131qlara haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131n \u0259sas elementl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n n\u0259z\u0259r\u00adn\u00f6qt\u0259sin\u0259 diqq\u0259tsizlik",
        "wrong-answers": [
            " dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n plan\u0131n\u0131n v\u0259 proqram\u0131n\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131",
            " n\u00fcmay\u0259nd\u0259 hey\u0259tinin t\u0259rkibin\u0259 m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259rin se\u00e7ilm\u0259si",
            " dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n predmetinin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " probleml\u0259rin h\u0259lli \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n axtar\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n59. Telefonla i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259 haz\u0131rl\u0131q zaman\u0131 siz a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lar\u0131 bacarmal\u0131 v\u0259 yerin\u0259 yetirm\u0259lisiniz. S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " telefon dan\u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131 kobud, s\u0259rt tonda aparmaq",
        "wrong-answers": [
            " suallar\u0131 v\u0259 onlar\u0131n t\u0259qdim olunmas\u0131n\u0131 d\u0259qiqlikl\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcb m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k",
            " i\u015f\u0259 aidiyy\u0259ti olan z\u0259ruri s\u0259n\u0259dl\u0259ri, h\u0259m\u00e7inin t\u0259qvim v\u0259 qeyd kitab\u00e7as\u0131n\u0131 haz\u0131rlamaq",
            " dan\u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n m\u0259qs\u0259dini v\u0259 onun apar\u0131lma taktikas\u0131n\u0131 d\u0259qiq m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k",
            " dan\u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n plan\u0131n\u0131 t\u0259rtib etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n60. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin \u0259sas funksiyalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " \u0259sasland\u0131rma",
        "wrong-answers": [
            " innovativ t\u0259dbir v\u0259 prosesl\u0259rin ba\u015flan\u0131lmas\u0131",
            " ba\u015flanm\u0131\u015f t\u0259dbir v\u0259 prosesl\u0259r\u0259 n\u0259zar\u0259t v\u0259 onlar\u0131n koordinasiyas\u0131",
            " informasiya m\u00fcbadil\u0259si",
            " xarici m\u00fchitd\u0259ki t\u0259r\u0259fda\u015flarla i\u015fg\u00fczar \u0259laq\u0259l\u0259rin yarad\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n61. \u201cD\u0259v\u0259t olunan m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r yar\u0131mdair\u0259 \u015f\u0259klind\u0259 \u00fcz\u00fc auditoriyaya, apar\u0131c\u0131 is\u0259 ortada oturur\u201d. G\u00f6st\u0259ril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar diskussiyaya",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar iclasa",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlara",
            " telefon s\u00f6hb\u0259tin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n62. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri m\u0259tbuat konfrans\u0131n\u0131n strukturuna v\u0259 qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " \u00f6z\u0259l hiss\u0259",
        "wrong-answers": [
            " g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn proqram\u0131",
            " giri\u015f hiss\u0259 (davam\u0131 3\u00ad4 d\u0259qiq\u0259)",
            " t\u0259dbirin ke\u00e7irilm\u0259si s\u0259b\u0259binin izah\u0131",
            " salamlama"
        ]
    },
    {
        "question": "\n63. \u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t prosesind\u0259 n\u0259yi etm\u0259k olar?",
        "true-answer": " s\u00f6hb\u0259t zaman\u0131 t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n psixi v\u0259ziyy\u0259tini anlamaq",
        "wrong-answers": [
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin \u015f\u0259xsi zonas\u0131na m\u00fcdaxil\u0259 etm\u0259k",
            " \u00f6z\u00fc il\u0259 h\u0259ms\u00f6hb\u0259t aras\u0131ndak\u0131 f\u0259rqi vur\u011fulamaq",
            " s\u00f6hb\u0259tin tempini q\u0259sd\u0259n s\u00fcr\u0259tl\u0259ndirm\u0259k",
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin s\u00f6z\u00fcn\u00fc k\u0259sm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n64. \u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin \u00fcmumi strukturuna a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri aid deyil:",
        "true-answer": " xarici m\u00fchitd\u0259ki t\u0259r\u0259fda\u015flarla i\u015fg\u00fczar \u0259laq\u0259l\u0259rin yarad\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " problemin ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u0259si v\u0259 informasiyan\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259 haz\u0131rl\u0131q: g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn yerinin v\u0259 vaxt\u0131n\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " s\u00f6hb\u0259tin ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131: \u0259laq\u0259yaratma",
            " s\u00f6hb\u0259tin n\u0259tic\u0259l\u0259rinin v\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t taktikas\u0131n\u0131n t\u0259hlili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n65. G\u00fccl\u00fc arqument\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " saxta s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n \u00e7\u0131xar\u0131lan n\u0259tic\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " yoxlan\u0131lm\u0131\u015f statistik informasiyalar",
            " real h\u0259yatda istifad\u0259 edil\u0259n qanunlar",
            " r\u0259hb\u0259r s\u0259n\u0259dl\u0259r",
            " tan\u0131nm\u0131\u015f m\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259n g\u0259tiril\u0259n sitatlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n66. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin u\u011furlu olmas\u0131na yard\u0131m ed\u0259n faktorlardan deyil:",
        "true-answer": " qeyri\u00adm\u00fc\u0259yy\u0259n ritm",
        "wrong-answers": [
            " fikir ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
            " professional bilikl\u0259r",
            " \u0259sas m\u00fcdd\u0259alar\u0131n v\u0259 fikirl\u0259rin t\u0259krar\u0131",
            " \u0259yanilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n67. \u201cS\u00f6hb\u0259tin \u0259vv\u0259lind\u0259 ist\u0259nil\u0259n halda t\u0259r\u0259fda\u015fla t\u0259mas yaratmaq laz\u0131md\u0131r\u201d. Veril\u0259n fikir i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin strukturunun hans\u0131 m\u0259qam\u0131na\naiddir?",
        "true-answer": " s\u00f6hb\u0259tin ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131: \u0259laq\u0259yaratma",
        "wrong-answers": [
            " problemin ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u0259si v\u0259 informasiyan\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " \u0259sasland\u0131rma",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259 haz\u0131rl\u0131q",
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin fikirl\u0259rinin t\u0259kzib edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n68. Biri i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n m\u0259qs\u0259din\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " konfliktl\u0259rin yarad\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259dbirl\u0259r ke\u00e7irilm\u0259sinin raz\u0131la\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131\u011f\u0131n koordinasiyas\u0131",
            " q\u0259rarlar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si",
            " z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n69. \u201c... i\u015fg\u00fczar kommunikasiyan\u0131n el\u0259 bir spesifik formas\u0131d\u0131r ki, \u00f6z\u00fcn\u0259m\u0259xsus qaydalar v\u0259 qanunauy\u011funluqlar \u0259sas\u0131nda h\u0259yata ke\u00e7irilir\u201d.\nN\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 uy\u011fun g\u0259l\u0259ni se\u00e7in:",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar diskussiyalar",
            " monoloq",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n70. \u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin u\u011furlu olmas\u0131na yard\u0131m ed\u0259n faktorlardan s\u0259hv olan\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " informasiya m\u00fcbadil\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " professional bilikl\u0259r",
            " g\u00f6zl\u0259nilm\u0259zlik elementi",
            " m\u00fc\u0259yy\u0259n ritm",
            " yumor v\u0259 ironiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n71. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri dan\u0131\u015f\u0131qlara haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131n \u0259sas elementl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n plan v\u0259 proqram\u0131n\u0131n olmamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " probleml\u0259rin h\u0259lli \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n axtar\u0131lmas\u0131",
            " \u00f6z\u00fcn\u00fcn v\u0259 t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n maraqlar\u0131n\u0131n ayd\u0131nla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n predmetinin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " n\u00fcmay\u0259nd\u0259 hey\u0259tinin t\u0259rkibin\u0259 m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259rin se\u00e7ilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n72. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 \u015fifahi i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259tin dioloji n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " m\u0259ruz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t",
            " isg\u00fczar iclas",
            " m\u00fc\u015favir\u0259l\u0259r",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n73. \"Burada yeni ideyalardan istifad\u0259, f\u0259aliyy\u0259tin perspektiv istiqam\u0259tl\u0259rinin haz\u0131rlanmas\u0131 m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri ara\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " yarad\u0131c\u0131 m\u00fc\u015favir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar iclas",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar",
            " diskussiya",
            " m\u0259tbuat konfrans\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n74. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259 haz\u0131rl\u0131q prosesin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " h\u0259ms\u00f6hb\u0259t\u0259 veril\u0259c\u0259k z\u0259ruri suallar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin \u015f\u0259xsi zonas\u0131na m\u00fcdaxil\u0259 etm\u0259k",
            " \u00f6z\u00fc il\u0259 h\u0259ms\u00f6hb\u0259ti aras\u0131ndak\u0131 f\u0259rqi vur\u011fulamaq",
            " s\u00f6hb\u0259tin tempini q\u0259sd\u0259n s\u00fcr\u0259tl\u0259ndirm\u0259k",
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin s\u00f6z\u00fcn\u00fc k\u0259sm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n75.\n\u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t prosesind\u0259 bunlar\u0131 etm\u0259k olmaz:1. h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin s\u00f6z\u00fcn\u00fc k\u0259sm\u0259k;\n2. h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin h\u0259y\u0259canlanmas\u0131na \u0259h\u0259miyy\u0259t verm\u0259k;\n3. s\u00f6hb\u0259tin tempini q\u0259sd\u0259n s\u00fcr\u0259tl\u0259ndirm\u0259k;\n4. \u00f6z\u00fc il\u0259 h\u0259ms\u00f6hb\u0259ti aras\u0131ndak\u0131 f\u0259rqi vur\u011fulamaq;\n5. s\u00f6hb\u0259t zaman\u0131 t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n psixi v\u0259ziyy\u0259tini anlamaq.",
        "true-answer": " 1, 3, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 4",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 2, 3, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n76.\n\u018fsass\u0131z arqumentl\u0259r\u0259 aiddir: 1. Saxta faktlara s\u00f6yk\u0259n\u0259n fikirl\u0259r\n2. \u015f\u00fcbh\u0259li, yoxlan\u0131lmam\u0131\u015f m\u0259nb\u0259l\u0259r\u0259 istinadetm\u0259\n3. qanuni q\u00fcvv\u0259sini itirmi\u015f q\u0259rarlar\n4. d\u0259qiq m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilmi\u015f v\u0259 t\u0259sdiql\u0259nmi\u015f faktlar v\u0259 fikirl\u0259r\n5. \u015f\u0259xsi xarakterli m\u00fclahiz\u0259l\u0259r",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 4",
            " 2, 3, 4",
            " 1, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n77.\nG\u00fccl\u00fc arqumentl\u0259r\u0259 aiddir: 1. d\u0259qiq m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilmi\u015f v\u0259 t\u0259sdiql\u0259nmi\u015f faktlar v\u0259 fikirl\u0259r\n2. real h\u0259yatda istifad\u0259 edil\u0259n qanunlar, nizamnam\u0259l\u0259r, r\u0259hb\u0259r s\u0259n\u0259dl\u0259r\n3. tan\u0131nm\u0131\u015f ekspertl\u0259rin g\u0259ldiyi n\u0259tic\u0259l\u0259r, tan\u0131nm\u0131\u015f m\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259n g\u0259tirilmi\u015f sitatlar\n4. natamam v\u0259 yoxlan\u0131lmam\u0131\u015f statistik m\u0259lumatlardan \u00e7\u0131xar\u0131lan n\u0259tic\u0259l\u0259r\n5. yalan b\u0259yanatlar, saxta d\u0259lill\u0259r",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4, 5",
            " 1, 2, 4",
            " 2, 3, 4",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n78. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar kommunikasiyan\u0131n formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " kommunikativ niyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar iclas",
            " m\u0259tbuat konfrans\u0131",
            " i\u015fg\u00fczar diskussiya",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n79. \u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t\u0259 haz\u0131rl\u0131q prosesin\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " reqlament haqq\u0131nda m\u0259lumat verm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " haz\u0131rl\u0131q prosesind\u0259 m\u00fcbahis\u0259li m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin, konfliktl\u0259rin, sazi\u015fl\u0259rl\u0259 \u0259laq\u0259dar probleml\u0259rin v\u0259 s. h\u0259llin\u0259 x\u00fcsusi diqq\u0259t yetirm\u0259k",
            " s\u00f6hb\u0259tin m\u00fcmk\u00fcn n\u0259tic\u0259sini qabaqcadan proqnozla\u015fd\u0131rmaq",
            " v\u0259zif\u0259l\u0259r \u0259sas\u0131nda s\u00f6hb\u0259tin plan\u0131n\u0131 t\u0259rtib etm\u0259k v\u0259 onlar\u0131n m\u00fcvafiq h\u0259lli yollar\u0131n\u0131 tapmaq",
            " s\u00f6hb\u0259tin \u0259sas m\u0259qs\u0259d v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n80. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin \u00fcmumi strukturuna aid deyil:",
        "true-answer": " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin s\u00f6z\u00fcn\u00fc k\u0259sm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn yerini v\u0259 vaxt\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k",
            " problemin ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u0259si v\u0259 informasiyan\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " raz\u0131l\u0131qlar\u0131n \u0259ld\u0259 edilm\u0259si",
            " s\u00f6hb\u0259tin ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131: \u0259laq\u0259yaratma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n81. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin \u0259sas funksiyalar\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " \u0130nnovativ t\u0259dbir v\u0259 prosesl\u0259rin ba\u015flan\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n arqumentl\u0259rinin t\u0259kzib edilm\u0259si.",
            " S\u00f6hb\u0259tin yekunla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " S\u00f6hb\u0259tin ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131: \u0259laq\u0259 yaratma",
            " Q\u0259rar q\u0259bul edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n82.\nZ\u0259if arqumentl\u0259r\u0259 aiddir:1. az tan\u0131nan m\u00fc\u0259llifl\u0259rin fikirl\u0259rin\u0259 istinad\n2. \u015f\u0259xsi xarakterli m\u00fclahiz\u0259l\u0259r;\n3. ehtimallar, hissl\u0259r \u0259sas\u0131nda formala\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f fikirl\u0259r, \u00fcmumil\u0259\u015fdirm\u0259l\u0259r\n4. yoxlan\u0131lm\u0131\u015f statistik informasiyalar;\n5. saxta s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n \u00e7\u0131xar\u0131lan n\u0259tic\u0259l\u0259r",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 2,4, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 1, 3, 4",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n83. Hans\u0131 i\u015fg\u00fczar kommunikasiya formas\u0131nda n\u0259tic\u0259 olaraq sazi\u015f, m\u00fcqavil\u0259, q\u0259rarlar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si t\u0259l\u0259b olunur?",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t",
            " i\u015fg\u00fczar diskussiya",
            " telefon s\u00f6hb\u0259tl\u0259ri",
            " m\u0259tbuat konfrans\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n84.\n\u018fvv\u0259lc\u0259d\u0259n planla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f \u00fcz\u00ad\u00fcz\u0259 g\u00f6r\u00fc\u015fd\u0259 apar\u0131lan i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t prosesind\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilir: 1. s\u00f6hb\u0259tin predmeti;\n2. m\u00fczakir\u0259 edil\u0259c\u0259k m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r;\n3. h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259si z\u0259ruri olan \u0259sas niyy\u0259tl\u0259r;\n4. t\u0259r\u0259fda\u015flar\n5. imzalar",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 1,4, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 2, 3,4",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n85. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri \u015fifahi i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259tin dialoji n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " m\u00fchazir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t",
            " diskussiya",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar",
            " m\u0259tbuat konfrans\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n86.\n\u0130\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin \u0259sas funksiyalar\u0131na daxildir: 1) \u0130nnovativ t\u0259dbir v\u0259 prosesl\u0259rin ba\u015flan\u0131lmas\u0131;\n2) Ba\u015flanm\u0131\u015f t\u0259dbir v\u0259 prosesl\u0259r\u0259 n\u0259zar\u0259t v\u0259 onlar\u0131n koordinasiyas\u0131;\n3) \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n t\u0259limatland\u0131r\u0131lmas\u0131\ninformasiya m\u00fcbadil\u0259si;\n4) Kommunikativ niyy\u0259t (intensiya)\n5) Xarici m\u00fchitd\u0259ki t\u0259r\u0259fda\u015flarla i\u015fg\u00fczar \u0259laq\u0259l\u0259rin yarad\u0131lmas\u0131;",
        "true-answer": " 1, 2, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1,3, 4",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 4",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n87. \u0130\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t prosesind\u0259 i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259tin ne\u00e7\u0259 \u0259sas n\u00f6v\u00fc m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilir?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 5",
            " 6",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n88. Biri etiket n\u00f6v\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u00fcmumi etiket",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar etiket",
            " etnoetiket",
            " pe\u015f\u0259kar etiket",
            " diplomatik etiket"
        ]
    },
    {
        "question": "\n89. Biri insanlara m\u00fcnasib\u0259tin zahiri g\u00f6st\u0259ricil\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " d\u00fcnyag\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcraci\u0259t formalar\u0131",
            " geyim",
            " manera",
            " ictimai yerl\u0259rd\u0259 davranma qaydalar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n90. Etiketin \u0259sas\u0131n\u0131 n\u0259 t\u0259\u015fkil edir?",
        "true-answer": " sad\u0259 davran\u0131\u015f qaydalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " vulqar s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259",
            " yersiz ifad\u0259l\u0259r",
            " stilistik qaydalara riay\u0259t etm\u0259k",
            " d\u00fczg\u00fcn qrammatik qaydalar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n91. D\u0259v\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 nitq etiketl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k olmaz?",
        "true-answer": " \u018fn s\u0259mimi t\u0259brikl\u0259rimi q\u0259bul edin.",
        "wrong-answers": [
            " Sizi...d\u0259v\u0259t edir\u0259m.",
            " Bayram t\u0259dbirind\u0259 sizi d\u0259 g\u00f6rm\u0259k ist\u0259rdim.",
            " \u0130caz\u0259 verin sizi ... d\u0259v\u0259t edim.",
            " Bayrama g\u0259lin, sizi orada g\u00f6rm\u0259kd\u0259n \u00e7ox m\u0259mnun olar\u0131q."
        ]
    },
    {
        "question": "\n92. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri salamla\u015fma nitq etiketinin formas\u0131 deyil:",
        "true-answer": " \u0130\u015fl\u0259riniz xeyirli olsun.",
        "wrong-answers": [
            " Ax\u015fam\u0131n\u0131z xeyir.",
            " Salam.",
            " Sabah\u0131n\u0131z xeyir.",
            " G\u00fcnortan\u0131z xeyir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n93. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri i\u015fg\u00fczar etiketin prinsipl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u0259trafdak\u0131lara diqq\u0259tsizlik",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259xfilik",
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " savadl\u0131l\u0131q",
            " d\u0259qiqlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n94. Biri etiketin n\u00f6v\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " universal etiket",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar etiket",
            " diplomatik etiket",
            " pe\u015f\u0259kar etiket",
            " etnoetiket"
        ]
    },
    {
        "question": "\n95. Biri i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 komplimentd\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " K\u00fcbar komplimentd\u0259n r\u0259smi \u015f\u0259raitd\u0259 geni\u015f istifad\u0259 edilir.",
        "wrong-answers": [
            " Kompliment h\u0259qiq\u0259t\u0259 uy\u011fun olmal\u0131d\u0131r.",
            " Kompliment s\u0259mimi s\u0259sl\u0259nm\u0259lidir.",
            " Komplimenti q\u0259bul etm\u0259yi bacarmaq laz\u0131md\u0131r.",
            " Kompliment dem\u0259k m\u00fctl\u0259qdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n96. \u0130\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t ba\u015fa \u00e7atd\u0131qdan sonra hans\u0131 vidala\u015fma etiketind\u0259n istifad\u0259 edilmir?",
        "true-answer": " \u018fn s\u0259mimi arzular\u0131m\u0131 bildirir\u0259m.",
        "wrong-answers": [
            " Sa\u011f olun.",
            " G\u00f6r\u00fc\u015f\u0259n\u0259d\u0259k.",
            " Allah aman\u0131nda.",
            " Xudahafiz."
        ]
    },
    {
        "question": "\n97. \u0130st\u0259nil\u0259n \u00fcnsiyy\u0259t akt\u0131 ne\u00e7\u0259 hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 4",
            " 6",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n98. \u201c\u0130dentifikasiya\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " frans\u0131z",
            " fars",
            " \u0259r\u0259b",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n99. Etiketin ne\u00e7\u0259 t\u0259rkib hiss\u0259si var?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 4",
            " 5",
            " 6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n100. \u201cEtiket\u201d s\u00f6z\u00fc Az\u0259rbaycan dilin\u0259 ne\u00e7\u0259nci \u0259srd\u0259 daxil olmu\u015fdur?",
        "true-answer": " XX",
        "wrong-answers": [
            " XIX",
            " XVI",
            " XVII",
            " XVIII"
        ]
    },
    {
        "question": "\n101. \u201cEtiket\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " frans\u0131z",
        "wrong-answers": [
            " ingilis",
            " fars",
            " \u0259r\u0259b",
            " lat\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n102. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri nitq etiketinin formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " t\u0259lqin",
        "wrong-answers": [
            " vidala\u015fma",
            " tan\u0131\u015fl\u0131q",
            " salamla\u015fma",
            " m\u00fcraci\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n103. \u201c\u2026h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin m\u00fcsb\u0259t keyfiyy\u0259tl\u0259ri bar\u0259d\u0259 bir q\u0259d\u0259r \u015fi\u015firdilmi\u015f xo\u015f s\u00f6zl\u0259rdir ki, bundan ona z\u00f6vq verm\u0259k, \u00f6z\u00fcn\u0259 v\u0259 ya m\u00fczakir\u0259\nolunan m\u0259s\u0259l\u0259y\u0259 diqq\u0259t \u00e7\u0259km\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 istifad\u0259 edilir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " kompliment\u0259",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259lqin\u0259",
            " yoluxmaya",
            " empatiyaya",
            " identifikasiyaya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n104. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri t\u0259qlid\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Ba\u015fqas\u0131n\u0131n n\u00fcmayi\u015f edirdiyi davran\u0131\u015f\u0131n eynil\u0259 t\u0259krar edilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Bir insan\u0131n dig\u0259rin\u0259 m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc t\u0259siridir.",
            " Qeyri\u00adt\u0259nqidi qavray\u0131\u015fa \u0259saslanan informasiya \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si prosesidir.",
            " Ba\u015fqa insan\u0131n emosional v\u0259ziyy\u0259tini d\u0259rk ed\u0259 bilm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259ntiqi \u0259sasland\u0131rman\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259 informasiyan\u0131 q\u0259bul ed\u0259n insan\u0131n raz\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 alma\u011fa nail olmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n105. Lat\u0131n dilind\u0259n t\u0259rc\u00fcm\u0259d\u0259 \u201c...\u201d s\u00f6z\u00fc \u201ceynil\u0259\u015fm\u0259\u201d, \u201cox\u015fatma\u201d m\u0259nalar\u0131n\u0131 bildirir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 uy\u011fun g\u0259l\u0259ni g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " identifikas\u0131ya",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259lqin",
            " inand\u0131rma",
            " t\u0259qlid",
            " yoluxma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n106. Etiketin t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259ri hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " xarici g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f,nitq v\u0259 davran\u0131\u015f etiketi",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259mimiyy\u0259t,nizam v\u0259 m\u0259xfilik",
            " nitq etiketi, s\u0259liq\u0259lilik v\u0259 savadl\u0131l\u0131q",
            " davran\u0131\u015f etiketi, zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f v\u0259 identifikasiya",
            " h\u00f6rm\u0259t,n\u0259zak\u0259t v\u0259 etibarl\u0131l\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n107. \u201c\u0130nsan\u0131n zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fc v\u0259 m\u0259ziyy\u0259tl\u0259ri bar\u0259d\u0259 s\u00f6yl\u0259n\u0259n xo\u015f s\u00f6zl\u0259rdir.\u201d Veril\u0259n fikir komplimentin hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " k\u00fcbar kompliment",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar kompliment",
            " adi kompliment",
            " qeyri\u00adr\u0259smi kompliment",
            " x\u00fcsusi kompliment"
        ]
    },
    {
        "question": "\n108. Veril\u0259n fikir i\u015fg\u00fczar etiketin hans\u0131 prinsipin\u0259 aiddir? M\u00fc\u0259ssis\u0259nin, korporasiyan\u0131n v\u0259 ya konkret sazi\u015fin sirl\u0259rini \u00f6z \u015f\u0259xsi sirriniz\nkimi qay\u011f\u0131 v\u0259 ehtiyatla qoruyub\u00adsaxlamaq vacibdir.",
        "true-answer": " m\u0259xfilik",
        "wrong-answers": [
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " d\u0259qiqlik",
            " \u0259traf\u0131n\u0131zdak\u0131lara diqq\u0259t",
            " savadl\u0131l\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n109. Xarici g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f etiketin\u0259 n\u0259l\u0259r daxildir?",
        "true-answer": " s\u0259liq\u0259li, z\u00f6vql\u00fc geyim t\u0259rzi, sa\u00e7 d\u00fcz\u00fcm\u00fc",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259lis v\u0259 ayd\u0131n nitq",
            " m\u0259d\u0259ni \u00fcnsiyy\u0259t v\u0259 nitq davran\u0131\u015f\u0131n\u0131 t\u0259nziml\u0259y\u0259n etik qaydalar",
            " n\u0259zak\u0259tli r\u0259ftar, h\u0259r\u0259k\u0259t v\u0259 davran\u0131\u015flar",
            " n\u00fcmun\u0259vi hesab edil\u0259n h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n110. \u201c. . . h\u0259r bir xalq\u0131n dilind\u0259 onun milli t\u0259f\u0259kk\u00fcr\u00fcn\u0259, etnoqrafiyas\u0131na uy\u011fun olaraq i\u015fl\u0259dil\u0259n ifad\u0259l\u0259rdir\u201d c\u00fcml\u0259sind\u0259 n\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131\nifad\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " nitq etiketl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " \u0259d\u0259bi dil",
            " i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t",
            " nitq f\u0259aliyy\u0259ti",
            " dan\u0131\u015f\u0131q m\u0259d\u0259niyy\u0259ti"
        ]
    },
    {
        "question": "\n111. \u201cX\u00fcdahafiz\u201d, \u201cSa\u011f olun\u201d, \u201cSalamat qal\u0131n\u201d, \u201cYax\u015f\u0131 yol\u201d, \u201cG\u00f6r\u00fc\u015f\u0259n\u0259d\u0259k\u201d v\u0259 s. kimi ifad\u0259l\u0259r nitq etiketinin hans\u0131 formas\u0131na daxildir?",
        "true-answer": " vidala\u015fma",
        "wrong-answers": [
            " salamla\u015fma",
            " davran\u0131\u015f",
            " m\u00fcraci\u0259t",
            " tan\u0131\u015fl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n112. \u0130nand\u0131rma n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u0259ntiqi \u0259sasland\u0131rman\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259 informasiyan\u0131 q\u0259bul ed\u0259n insan\u0131n raz\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 alma\u011fa nail olmaq dem\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " Bir insan\u0131n dig\u0259rin\u0259 m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc t\u0259siridir.",
            " Qeyri\u00adt\u0259nqidi qavray\u0131\u015fa \u0259saslanan informasiya \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si prosesidir.",
            " Ba\u015fqas\u0131n\u0131n n\u00fcmayi\u015f edirdiyi davran\u0131\u015f\u0131n eynil\u0259 t\u0259krar edilm\u0259sidir.",
            " \u0130nsan\u0131n ist\u0259m\u0259d\u0259n, qeyri\u00adixtiyari olaraq, m\u00fc\u0259yy\u0259n psixi v\u0259ziyy\u0259tl\u0259r\u0259 d\u00fc\u015fm\u0259sin\u0259 meyilliliyidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n113. T\u0259qlid n\u0259dir?",
        "true-answer": " Ba\u015fqas\u0131n\u0131n n\u00fcmayi\u015f edirdiyi davran\u0131\u015f\u0131n eynil\u0259 t\u0259krar edilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Bir insan\u0131n dig\u0259rin\u0259 m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc t\u0259siridir",
            " Qeyri\u00adt\u0259nqidi qavray\u0131\u015fa \u0259saslanan informasiya \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si prosesidir.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin \u015f\u00fcuruna onun \u00f6z t\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259sin\u0259 istinad\u0259n intellektual t\u0259sir g\u00f6st\u0259rm\u0259kdir.",
            " M\u0259ntiqi \u0259sasland\u0131rman\u0131n k\u00f6m\u0259yi il\u0259 informasiyan\u0131 q\u0259bul ed\u0259n insan\u0131n raz\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 alma\u011fa nail olmaq dem\u0259kdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n114. Biri i\u015fg\u00fczar etiketin \u0259sas prinsipin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " xidm\u0259ti f\u0259aliyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " n\u0259zak\u0259t v\u0259 s\u0259mimiyy\u0259t",
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " m\u0259xfilik",
            " \u0259traf\u0131n\u0131zdak\u0131lara diqq\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n115. \u201c\u0130\u015f yolda\u015flar\u0131n\u0131, r\u0259isl\u0259ri v\u0259 tabelilikd\u0259 olanlar\u0131 \u0259hat\u0259 edir\". Veril\u0259n fikir i\u015fg\u00fczar etiketin hans\u0131 prinsipin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259traf\u0131n\u0131zdak\u0131lara diqq\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " savadl\u0131l\u0131q",
            " m\u0259xfilik",
            " xeyirxahl\u0131q v\u0259 s\u0259mimiyy\u0259t",
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n116. Veril\u0259n fikir komplimentin hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?\n\u201cT\u0259r\u0259fda\u015flar aras\u0131nda iltifat m\u00fcbadil\u0259sidir\u201d.",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar kompliment",
        "wrong-answers": [
            " k\u00fcbar kompliment",
            " x\u00fcsusi kompliment",
            " qeyri\u00adr\u0259smi kompliment",
            " adi kompliment"
        ]
    },
    {
        "question": "\n117. M\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259rini g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Buyurun, \u0259yl\u0259\u015fin, xan\u0131m, c\u0259nab",
        "wrong-answers": [
            " Salam, ba\u011f\u0131\u015flay\u0131n, gec\u0259niz xeyr\u0259 qals\u0131n",
            " O\u011flum, u\u011fur olsun, sa\u011f olun",
            " Xo\u015f g\u00f6rd\u00fck",
            " T\u0259brik edir\u0259m, q\u0131z\u0131m, c\u0259nab"
        ]
    },
    {
        "question": "\n118. Etika hans\u0131 elmin t\u0259dqiqat sah\u0259sidir?",
        "true-answer": " f\u0259ls\u0259f\u0259",
        "wrong-answers": [
            " dil\u00e7ilik",
            " estetika",
            " psixologiya",
            " pedaqogika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n119. \u201cDaxili s\u0259n\u0259dl\u0259r v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259d\u0259n k\u0259nara g\u00f6nd\u0259ril\u0259n m\u0259ktublar savadl\u0131 \u015f\u0259kild\u0259, s\u0259lis dill\u0259, s\u0259hvsiz t\u0259rtib edilm\u0259lidir\u201d. Veril\u0259n fikir\ni\u015fg\u00fczar etiketin hans\u0131 prinsipin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " savadl\u0131l\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " d\u0259qiqlik",
            " \u0259traf\u0131n\u0131zdak\u0131lara diqq\u0259t",
            " m\u0259xfilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n120. De Yagerin formala\u015fd\u0131rd\u0131\u011f\u0131 i\u015fg\u00fczar etiketin ne\u00e7\u0259 \u0259sas prinsipi var?",
        "true-answer": " 6",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 3",
            " 2",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n121.\nEtiketin hans\u0131 funksiyalar\u0131 qeyd edilir:1. t\u0259nziml\u0259yici funksiya\n2. tan\u0131\u015fl\u0131q funksiyas\u0131\n3. m\u00f6vqe funksiyas\u0131\n4. kommunikativ funksiya\n5. simvolik funksiya",
        "true-answer": " 1, 4, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3",
            " 1, 3, 4",
            " 2, 3, 5",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n122. \"Etiket\" s\u00f6z\u00fcn\u00fc kimin ad\u0131 il\u0259 ba\u011flay\u0131rlar?",
        "true-answer": " Fransa kral\u0131 XIV L\u00fcdoviqin",
        "wrong-answers": [
            " Napoleon Bonapart\u0131n",
            " \u0130spaniya kral\u0131 II Filipp",
            " Almaniya kral\u0131 I Otto",
            " Frank kral\u0131 Xlodviq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n123. Veril\u0259n fikir hans\u0131 \u00e7\u0259tin dinl\u0259yiciy\u0259 aiddir: \"\u00d6z daxili d\u00fcnyas\u0131, daxili probleml\u0259ri il\u0259 ya\u015fay\u0131r, daim bu probleml\u0259ri g\u00f6t\u00fcr\u00adqoy eddir\".",
        "true-answer": " x\u0259yalp\u0259r\u0259st",
        "wrong-answers": [
            " yalan\u00e7\u0131",
            " s\u00f6zk\u0259s\u0259n",
            " as\u0131l\u0131",
            " m\u0259ntiqli"
        ]
    },
    {
        "question": "\n124. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri refleksiv dinl\u0259m\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " qeyri\u00adverbal reaksiya",
        "wrong-answers": [
            " ayd\u0131nla\u015fd\u0131rma",
            " ifad\u0259ni d\u0259yi\u015fm\u0259",
            " h\u0259ms\u00f6hb\u0259tl\u0259 \u0259ks \u0259laq\u0259 qurmaq",
            " hissl\u0259rin \u0259ks olunmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n125. \"Bu tipli dinl\u0259yicil\u0259r el\u0259 t\u0259s\u0259vv\u00fcr yarad\u0131rlar ki, guya qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fi \u00e7ox diqq\u0259tl\u0259 dinl\u0259yirl\u0259r\". S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u00e7\u0259tin dinl\u0259yicid\u0259n gedir?",
        "true-answer": " yalan\u00e7\u0131",
        "wrong-answers": [
            " s\u00f6zk\u0259s\u0259n",
            " m\u0259ntiqli",
            " as\u0131l\u0131",
            " x\u0259yalp\u0259r\u0259st"
        ]
    },
    {
        "question": "\n126. Qeyri\u00adrefleksiv dinl\u0259m\u0259 n\u0259dir?",
        "true-answer": " H\u0259ms\u00f6hb\u0259tin nitqin\u0259 replikalar\u0131 v\u0259 r\u0259yl\u0259r\u0131 il\u0259 mane olmadan maksimal d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 fikrin c\u0259ml\u0259nm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259b\u0259rin h\u0259qiqi \u0259h\u0259miyy\u0259tinin a\u015fkar edilm\u0259sidir.",
            " Hissl\u0259rin \u0259ks olunmas\u0131d\u0131r.",
            " U\u011furlu \u00fcnsiyy\u0259tin a\u00e7ar\u0131d\u0131r.",
            " Mesajlar\u0131n m\u0259nas\u0131n\u0131 a\u00e7maq v\u0259 h\u0259ms\u00f6hb\u0259tl\u0259 f\u0259al \u015f\u0259kild\u0259 \u0259ks \u0259laq\u0259 qurmaq prosesidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n127. Nitq kommunikasiyas\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u0259lumat\u0131n dil vasit\u0259sil\u0259 \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si v\u0259 qavran\u0131lmas\u0131n\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 ehtiva ed\u0259n bir f\u0259aliyy\u0259tdir.",
        "wrong-answers": [
            " Dil vasit\u0259sil\u0259 insanlar\u0131n \u00fcnsiyy\u0259t (kommunikasiya) formas\u0131d\u0131r.",
            " Eyni bir dil kollektivinin \u00fczvl\u0259ri il\u0259 \u0259laq\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn dan\u0131\u015fanlar\u0131n dild\u0259n istifad\u0259 etm\u0259sidir.",
            " \u0130nsan\u0131n \u00fcnsiyy\u0259t v\u0259 zehni f\u0259aliyy\u0259t vasit\u0259si kimi xidm\u0259t ed\u0259n \u0259lam\u0259tl\u0259r sistemidir.",
            " S\u0131rf qrammatik v\u0259 sintaktik kateqoriyad\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n128. \"Var\u0131m\u0131 talan edin, birc\u0259 dilim\u0259 toxunmay\u0131n. \u00c7ox ke\u00e7m\u0259z yen\u0259 h\u0259r \u015feyi \u00f6z\u00fcm\u0259 qaytararam\". Veril\u0259n fikir kim\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " C.Uebster",
        "wrong-answers": [
            " J.B\u00fcffon",
            " Sokrat",
            " De Yager",
            " Zino Stoik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n129. \u201cDan\u0131\u015f\u0131q \u0259snas\u0131nda bu tipli dinl\u0259yicil\u0259r \u00f6z a\u011fl\u0131na g\u0259l\u0259nl\u0259ri unutmaqdan ehtiyatlanan olurlar\u201d. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u00e7\u0259tin dinl\u0259yicid\u0259n gedir?",
        "true-answer": " s\u00f6zk\u0259s\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " yalan\u00e7\u0131",
            " m\u0259ntiqli",
            " x\u0259yalp\u0259r\u0259st",
            " as\u0131l\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n130. \"B\u0259yanat reall\u0131\u011f\u0131n m\u0259ntiqini, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 m\u0259ntiqini \u0259ks etdirm\u0259lidir v\u0259 nitq ifad\u0259sinin m\u0259ntiqi il\u0259 xarakteriz\u0259 olunmal\u0131d\u0131r\". G\u00f6st\u0259ril\u0259n\nx\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r kommunikasiya m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin hans\u0131 meyar\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " t\u0259qdimat\u0131n ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " kommunikativ m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011funluq",
            " b\u0259yanat\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc",
            " uy\u011funluq",
            " kommunikativ estetika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n131. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri \u00e7\u0259tin dinl\u0259yicil\u0259r qrupuna aid deyil:",
        "true-answer": " s\u0259rb\u0259st",
        "wrong-answers": [
            " yalan\u00e7\u0131",
            " x\u0259yalp\u0259r\u0259st",
            " s\u00f6zk\u0259s\u0259n",
            " m\u0259ntiqli"
        ]
    },
    {
        "question": "\n132. Dinl\u0259m\u0259nin ne\u00e7\u0259 formas\u0131 var?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 4",
            " 6",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n133. Aliml\u0259r m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirmi\u015fl\u0259r ki, insan\u0131n vaxt\u0131n\u0131n .... faizini kommunikasiya (\u00fcnsiyy\u0259t) t\u0259\u015fkil edir:",
        "true-answer": " 70.00%",
        "wrong-answers": [
            " 80.00%",
            " 90.00%",
            " 50.00%",
            " 60.00%"
        ]
    },
    {
        "question": "\n134. S\u0259hv fikri g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Normalar \u0259d\u0259bi dilin b\u00fct\u00f6vl\u00fcy\u00fcn\u00fc v\u0259 anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 qoruma\u011fa mane olur.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fd\u0259bi dilin \u0259sas x\u00fcsusiyy\u0259ti standartla\u015fd\u0131rmad\u0131r.",
            " \u018fd\u0259bi norma \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 se\u00e7iml\u0259r m\u00f6vcuddur.",
            " Nitq normas\u0131n\u0131n formala\u015fmas\u0131nda h\u0259m spontan, h\u0259m d\u0259 \u015f\u00fcurlu prosesl\u0259r gedir.",
            " Norman\u0131n \u0259sas m\u0259nb\u0259l\u0259rin\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131lar\u0131n \u0259s\u0259rl\u0259ri, dil\u00e7il\u0259rin elmi ara\u015fd\u0131rmalar\u0131 v\u0259 s. daxildir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n135. Kommunikativ motiv ne\u00e7\u0259 formada t\u0259zah\u00fcr edir?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 6",
            " 5",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n136.\n Kommunikasiya m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin \u0259sas meyarlar\u0131na daxildir:1. kommunikativ m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011funluq\n 2. b\u0259yanat\u0131n qar\u0131\u015f\u0131ql\u0131\u011f\u0131\n 3. t\u0259qdimat\u0131n ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131\n 4. kommunikativ estetika\n 5. uy\u011funsuzluq",
        "true-answer": " 1, 3, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4, 5",
            " 1, 3, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n137. Kommunikasiya m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin \u0259sas\u0131n\u0131 t\u0259\u015fkil edir:",
        "true-answer": " dan\u0131\u015f\u0131q standartlar\u0131n\u0131 bilm\u0259k v\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011funlu\u011fu prinsipin\u0259 riay\u0259t etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " eyni bir dil kollektivinin \u00fczvl\u0259ri il\u0259 \u0259laq\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn dan\u0131\u015fanlar\u0131n dild\u0259n istifad\u0259 etm\u0259si",
            " s\u0259viyy\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 t\u0259\u015fkil olunmas\u0131",
            " konkret m\u0259qamlara nitq f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 m\u00fcdaxil\u0259 etm\u0259k",
            " m\u0259lumat\u0131n dil vasit\u0259sil\u0259 \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si v\u0259 qavran\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n138. U\u011furlu \u00fcnsiyy\u0259tin a\u00e7ar\u0131d\u0131r: 1. Dan\u0131\u015f\u0131q qabiliyy\u0259ti 2. Dinl\u0259m\u0259 3. Yazma 4. Davran\u0131\u015f 5. Oxuma",
        "true-answer": " 1.20",
        "wrong-answers": [
            " 4, 5",
            " 2, 3",
            " 1, 5",
            " 3, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n139. Nitq f\u0259aliyy\u0259tinnin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " h\u0259r\u0259k\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " dan\u0131\u015fma",
            " oxu",
            " yaz\u0131",
            " dinl\u0259m\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n140. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri dil\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " X\u0259tt \u00fczr\u0259 t\u0259\u015fkil olunur.",
        "wrong-answers": [
            " Abstraktd\u0131r.",
            " Daimidir.",
            " S\u0259viyy\u0259l\u0259r \u00fczr\u0259 t\u0259\u015fkil olunur.",
            " Obyektivdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n141. 1. \u0130nsan sosial varl\u0131q kimi \u00fcnsiyy\u0259t\u0259 m\u00f6htacd\u0131r.\n2. Konkret m\u0259qamlara nitq f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 m\u00fcdaxil\u0259 etm\u0259k t\u0259l\u0259b olunur. Veril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " kommunikativ motiv",
        "wrong-answers": [
            " nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259ti",
            " nitq etiketi",
            " \u015fifahi nitq",
            " akademik kommunikasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n142. Qeyd edil\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t kommunikasiya m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin hans\u0131 meyar\u0131na aiddir? D\u00fczg\u00fcn dan\u0131\u015fmaq v\u0259 ya yazmaq kifay\u0259t deyil, m\u00fcvafiq\nkommunikativ situasiyalarda onlardan istifad\u0259 ed\u0259 bilm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn s\u00f6z v\u0259 ifad\u0259l\u0259rin stilistik d\u0259r\u0259c\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda m\u0259lumatl\u0131 olmaq vacibdir.",
        "true-answer": " kommunikativ m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011funluq",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc",
            " uy\u011funluq",
            " t\u0259qdimat\u0131n ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131",
            " kommunikativ estetika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n143. Frans\u0131z, lat\u0131n m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6z olub \u201coyand\u0131rmaq, h\u0259y\u0259canland\u0131rmaq\u201d dem\u0259kdir.",
        "true-answer": " emosiya",
        "wrong-answers": [
            " xarakter",
            " \u015f\u0259xsiyy\u0259t",
            " temperament",
            " imic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n144. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri xarakterin m\u00fcxt\u0259lif t\u0259zah\u00fcrl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " xarakterin m\u00f6hk\u0259mliyi",
        "wrong-answers": [
            " f\u0259rdin y\u00f6n\u00fcm\u00fc, c\u0259miyy\u0259td\u0259ki m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r sistemi",
            " iradi t\u0259nziml\u0259m\u0259nin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri",
            " intellektual x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
            " emosional x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n145. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri xarakter\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " \u0130nsan\u0131n b\u00fct\u00fcn h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rin\u0259 v\u0259 davran\u0131\u015f\u0131na iz qoyan, h\u0259yat\u0131n \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin\u0259 qar\u015f\u0131 onun tipik reakisya \u00fcsullar\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n \u0259sas psixi xass\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " Qeyri\u00adixtiyari reaksiyalar\u0131 t\u0259nziml\u0259m\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131na yiy\u0259l\u0259nm\u0259k.",
            " \u0130\u015fg\u00fczar t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n temperament x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaqd\u0131r.",
            " \u00d6z hissl\u0259rini cilovlamaq bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131 formala\u015fd\u0131rmaqd\u0131r.",
            " \u0130\u015fg\u00fczar kommunikasiyan\u0131 \u00e7\u0259tinl\u0259\u015fdir\u0259n t\u0259zah\u00fcrl\u0259r\u0259 a\u00e7\u0131q\u00adayd\u0131n reaksiya verm\u0259m\u0259k."
        ]
    },
    {
        "question": "\n146. Xarakterin m\u00fct\u0259vaziliyi n\u0259dir?",
        "true-answer": " Davran\u0131\u015f\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc, t\u0259mkinliliyidir, \u015f\u0259xsiyy\u0259tin emosional\u00adiradi d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fcy\u00fcd\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsan\u0131n enerjili olmas\u0131nda, m\u00fcr\u0259kk\u0259b situasiyalarda uzun m\u00fcdd\u0259t g\u0259rginliy\u0259, \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin d\u0259f edilm\u0259sin\u0259 d\u00f6zm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131ndad\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin prinsipiall\u0131\u011f\u0131 il\u0259 xarakterin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bir araya g\u0259lm\u0259sidir.",
            " S\u00f6z v\u0259 \u0259m\u0259lin bir\u00adbiri il\u0259 uzla\u015fmas\u0131d\u0131r.",
            " M\u00fcxt\u0259lif situasiyalarda m\u00f6vqe v\u0259 bax\u0131\u015flar\u0131n sabitliyidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n147. Xarakterin m\u00f6hk\u0259mliyi n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin prinsipiall\u0131\u011f\u0131 il\u0259 xarakterin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bir araya g\u0259lm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcxt\u0259lif situasiyalarda m\u00f6vqe v\u0259 bax\u0131\u015flar\u0131n sabitliyi, s\u00f6z v\u0259 \u0259m\u0259lin bir\u00adbiri il\u0259 uzla\u015fmas\u0131d\u0131r.",
            " \u0130nsan\u0131n enerjili olmas\u0131nda, m\u00fcr\u0259kk\u0259b situasiyalarda uzun m\u00fcdd\u0259t g\u0259rginliy\u0259, \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin d\u0259f edilm\u0259sin\u0259 d\u00f6zm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131ndad\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin emosional\u00adiradi d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fcy\u00fcd\u00fcr.",
            " Davran\u0131\u015f\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc, t\u0259mkinliliyidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n148. Xarakterin g\u00fcc\u00fc n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u0130nsan\u0131n enerjili olmas\u0131nda, m\u00fcr\u0259kk\u0259b situasiyalarda uzun m\u00fcdd\u0259t g\u0259rginliy\u0259, \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin d\u0259f edilm\u0259sin\u0259 d\u00f6zm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131ndad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Davran\u0131\u015f\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc, t\u0259mkinliliyidir.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin emosional\u00adiradi d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fcy\u00fcd\u00fcr.",
            " M\u00fcxt\u0259lif situasiyalarda m\u00f6vqe v\u0259 bax\u0131\u015flar\u0131n sabitliyi, s\u00f6z v\u0259 \u0259m\u0259lin bir\u00adbiri il\u0259 uzla\u015fmas\u0131d\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin prinsipiall\u0131\u011f\u0131 il\u0259 xarakterin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bir araya g\u0259lm\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n149. Xarakterin taml\u0131\u011f\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u00fcxt\u0259lif situasiyalarda m\u00f6vqe v\u0259 bax\u0131\u015flar\u0131n sabitliyi, s\u00f6z v\u0259 \u0259m\u0259lin bir\u00adbiri il\u0259 uzla\u015fmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Davran\u0131\u015f\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc, t\u0259mkinliliyidir.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin emosional\u00adiradi d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fcy\u00fcd\u00fcr.",
            " \u0130nsan\u0131n enerjili olmas\u0131nda, m\u00fcr\u0259kk\u0259b situasiyalarda uzun m\u00fcdd\u0259t g\u0259rginliy\u0259, \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin d\u0259f edilm\u0259sin\u0259 d\u00f6zm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131ndad\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin prinsipiall\u0131\u011f\u0131 il\u0259 xarakterin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bir araya g\u0259lm\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n150. Kommunikasiya prosesind\u0259 bunlar\u0131 etm\u0259k \u00e7ox vacibdir. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n temperament x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almamaq",
        "wrong-answers": [
            " \u00f6z hissl\u0259rini cilovlamaq bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131 formala\u015fd\u0131rmaq",
            " \u00f6z temperamentinin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini, onun g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k",
            " qeyri\u00adixtiyari reaksiyalar\u0131 t\u0259nziml\u0259m\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131na yiy\u0259l\u0259nm\u0259k",
            " i\u015fg\u00fczar t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n temperament x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n151. \u015e\u0259xsiyy\u0259tin i\u015fg\u00fczar kommunikasiyada \u0259h\u0259miyy\u0259t k\u0259sb ed\u0259n iradi keyfiyy\u0259tl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " t\u0259l\u0259sk\u0259nlik",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fck",
            " d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fck",
            " inadkarl\u0131q",
            " q\u0259tiyy\u0259tlilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n152. \u015e\u0259xsiyy\u0259t kimdir? Yanl\u0131\u015f cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " C\u0259miyy\u0259ti t\u0259\u015fkil ed\u0259n insanlara m\u00fcnasib\u0259ti z\u0259ifdir.",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131 qavray\u0131b qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259kl\u0259 b\u0259rab\u0259r, \u00f6z m\u0259nliyini d\u0259 d\u0259rk edib qiym\u0259tl\u0259ndirsin.",
            " M\u00fchit\u0259 ayd\u0131n d\u0259rk olunmu\u015f m\u00fcnasib\u0259ti olsun.",
            " C\u0259miyy\u0259ti d\u0259yi\u015f\u0259 bilir, t\u0259kmill\u0259\u015fdir\u0259 bilir, \u00f6z\u00fcn\u00fc d\u0259 t\u0259kmill\u0259\u015fdirir, \u00f6z\u00fcn\u0259 n\u0259zar\u0259t edir.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fcn \u0259qid\u0259si, s\u0259rv\u0259t meyli var."
        ]
    },
    {
        "question": "\n153. Xarakterin m\u00fcxt\u0259lif t\u0259zah\u00fcrl\u0259ri ne\u00e7\u0259 qrupa b\u00f6l\u00fcn\u00fcr?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 6",
            " 5",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n154. \"Xarakter\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " yunan",
        "wrong-answers": [
            " lat\u0131n",
            " t\u00fcrk",
            " \u0259r\u0259b",
            " ingilis"
        ]
    },
    {
        "question": "\n155. Temperamentin ne\u00e7\u0259 \u0259sas tipi var?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 5",
            " 3",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n156. \"Temperament\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " yunan",
            " \u0259r\u0259b",
            " fars",
            " t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n157. \u015e\u0259xsiyy\u0259t kommunikasiya subyekti kimi hans\u0131 elmd\u0259 t\u0259dqiq edilir?",
        "true-answer": " kommunikasiya n\u0259z\u0259riyy\u0259sind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " etikada",
            " pedaqogikada",
            " fiziologiyada",
            " sosiologiya v\u0259 sosial psixologiyada"
        ]
    },
    {
        "question": "\n158. \u015e\u0259xsiyy\u0259tin sosial keyfiyy\u0259tl\u0259ri hans\u0131 elmd\u0259 t\u0259dqiq edilir?",
        "true-answer": " sosiologiya v\u0259 sosial psixologiyada",
        "wrong-answers": [
            " fiziologiyada",
            " kommunikasiya n\u0259z\u0259riyy\u0259sind\u0259",
            " etikada",
            " pedaqogikada"
        ]
    },
    {
        "question": "\n159. \u015e\u0259xsiyy\u0259t h\u0259m pedaqoji t\u0259sirin y\u00f6n\u0259ldiyi obyekt, h\u0259m d\u0259 bu prosesin subyekti kimi hans\u0131 elmd\u0259 t\u0259dqiq edilir?",
        "true-answer": " pedaqogikada",
        "wrong-answers": [
            " etikada",
            " kommunikasiya n\u0259z\u0259riyy\u0259sind\u0259",
            " fiziologiyada",
            " sosiologiya v\u0259 sosial psixologiyada"
        ]
    },
    {
        "question": "\n160. Temperamentin tipl\u0259ri haqq\u0131nda t\u0259limin banisi kim olmu\u015fdur?",
        "true-answer": " Hippokrat",
        "wrong-answers": [
            " Sokrat",
            " Siseron",
            " Demosfen",
            " Aristotel"
        ]
    },
    {
        "question": "\n161. Yunancadan t\u0259rc\u00fcm\u0259d\u0259 \u201c...\u201d s\u00f6z\u00fc \u201cm\u00f6h\u00fcr\u201d, \u201cnax\u0131\u015f\u201d m\u0259nas\u0131n\u0131 bildirir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 s\u00f6z uy\u011fun g\u0259lir?",
        "true-answer": " xarakter",
        "wrong-answers": [
            " imic",
            " etiket",
            " temperament",
            " kommunikasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n162. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri xarakterin taml\u0131\u011f\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " M\u00fcxt\u0259lif situasiyalarda m\u00f6vqe v\u0259 bax\u0131\u015flar\u0131n sabitliyi, s\u00f6z v\u0259 \u0259m\u0259lin bir\u00adbiri il\u0259 uzla\u015fmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcr\u0259kk\u0259b situasiyalarda uzun m\u00fcdd\u0259t g\u0259rginliy\u0259, \u00e7\u0259tinlikl\u0259rin d\u0259f edilm\u0259sin\u0259 d\u00f6zm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131d\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin emosional\u00adiradi d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fcy\u00fcd\u00fcr.",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tin prinsipiall\u0131\u011f\u0131 il\u0259 xarakterin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn bir araya g\u0259lm\u0259sidir.",
            " Davran\u0131\u015f\u0131n d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc, t\u0259mkinliliyidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n163. Sanqvinikin z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rini g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Son d\u0259r\u0259c\u0259 emosional olsalar da yadda\u015flar\u0131 z\u0259ifdir.",
        "wrong-answers": [
            " Ekstravertdir, g\u00fccl\u00fc, tarazl\u0131, h\u0259r\u0259ki sinir sistemin\u0259 malikdir.",
            " \u018ftrafda olan he\u00e7 n\u0259 onlar\u0131n diqq\u0259tind\u0259n k\u0259narda qalm\u0131r.",
            " H\u0259r \u015fey\u0259 maraq g\u00f6st\u0259rirl\u0259r v\u0259 onlar\u0131n maraq obyektl\u0259ri tez\u00adtez d\u0259yi\u015fir.",
            " Yeni \u015f\u0259rait\u0259 asanl\u0131qla uy\u011funla\u015f\u0131r, maraq g\u00f6st\u0259rdiyi i\u015fd\u0259 m\u0259hsuldard\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n164. Xarakterin iradi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " s\u0259birsizlik",
        "wrong-answers": [
            " \u015f\u0259xsiyy\u0259tin m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fcy\u00fc",
            " d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fck",
            " inadkarl\u0131q",
            " q\u0259tiyy\u0259tlilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n165. \u201c\u0130nsan bir sirrdir. Bu sirri a\u00e7maq laz\u0131md\u0131r v\u0259 \u0259g\u0259r b\u00fct\u00fcn h\u0259yat\u0131n boyu bu sirri a\u00e7maqla m\u0259\u015f\u011ful olsan bel\u0259, s\u00f6yl\u0259m\u0259 ki, vaxt itirmis\u0259n\".\nVeril\u0259n fikir hans\u0131 tan\u0131nm\u0131\u015f \u015f\u0259xs\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " F. Dostoyevski",
        "wrong-answers": [
            " C.Uebster",
            " J.B\u00fcffon",
            " De Yager",
            " Sokrat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n166. Sanqvinikin \u0259sas x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Zir\u0259k v\u0259 diriba\u015f olurlar.",
        "wrong-answers": [
            " T\u00fcndm\u0259caz insan kimi tan\u0131y\u0131rlar.",
            " \u00d6zl\u0259rin\u0259 t\u0259nqidi yana\u015f\u0131rlar.",
            " \u0130nadkar deyil, tez yorulurlar.",
            " Mehriban, istiqanl\u0131d\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n167.\nTemperamentin hans\u0131 tipl\u0259ri var?\n1. sanqvinik\n2. xolerik\n3. fleqmatik\n4. ekstraversiya\n5. introversiya\n6. melanxolik",
        "true-answer": " 1, 2, 3, 6",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 4, 5",
            " 1, 2, 3, 4",
            " 1, 2, 4, 6",
            " 3, 4, 5, 6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n168. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri frans\u0131z t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n xarakterin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " haz\u0131rcavab",
        "wrong-answers": [
            " ciddilik",
            " az dan\u0131\u015fmaq",
            " q\u0259na\u0259tcil",
            " d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n169. \"Bir m\u0259d\u0259niyy\u0259ti ba\u015fqa bir m\u0259d\u0259niyy\u0259tin standartlar\u0131, d\u0259y\u0259rl\u0259ri v\u0259 bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131 \u0259sas\u0131nda qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259kdir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t\naiddir:",
        "true-answer": " etnosentrizm",
        "wrong-answers": [
            " temperament",
            " etiket",
            " reqlament",
            " kommunikasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n170. Hans\u0131 x\u00fcsusiyy\u0259t amerikal\u0131 t\u0259r\u0259fda\u015flara aiddir?",
        "true-answer": " f\u0259rdi azadl\u0131\u011fa d\u0259y\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " az dan\u0131\u015fmaq",
            " q\u0259na\u0259tcil",
            " t\u0259k i\u015fl\u0259m\u0259y\u0259 \u00fcst\u00fcnl\u00fck verm\u0259k",
            " x\u0131rda\u00e7\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n171. T\u0259rc\u00fcm\u0259\u00e7i vasit\u0259sil\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t qurark\u0259n m\u00fc\u0259yy\u0259n qaydalara riay\u0259t etm\u0259k laz\u0131md\u0131r. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 cavablardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Nitqd\u0259 atalar s\u00f6z\u00fc v\u0259 m\u0259s\u0259ll\u0259rd\u0259n, ideomatik ifad\u0259l\u0259rd\u0259n, x\u00fcsus\u0259n d\u0259 \u015feir par\u00e7alar\u0131ndan istifad\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Fikirl\u0259ri d\u0259qiq formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 asta s\u00fcr\u0259tl\u0259 dan\u0131\u015fmaq",
            " Ard\u0131c\u0131l olaraq s\u00f6yl\u0259nil\u0259nl\u0259rin bir v\u0259 ya iki c\u00fcml\u0259d\u0259n art\u0131q olmamas\u0131na \u00e7al\u0131\u015fmaq",
            " Dan\u0131\u015f\u0131qlardan \u0259vv\u0259l t\u0259rc\u00fcm\u0259\u00e7ini m\u00fczakir\u0259 edil\u0259c\u0259k m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rl\u0259 daha yax\u0131ndan tan\u0131\u015f etm\u0259k",
            " T\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n\u0131z sizi d\u00fczg\u00fcn ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u00fcrl\u0259rs\u0259, onlar\u0131n reaksiyas\u0131n\u0131 n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131b, d\u0259rhal t\u0259dbir g\u00f6rm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n172. \u0130\u015fg\u00fczar m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r zaman\u0131 almanlara xas olmayan x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn g\u00f6r\u00fc\u015fl\u0259ri son anda t\u0259yin edirl\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fg\u00fczar insanlar\u0131 \u00fcnsiyy\u0259tcil olur.",
            " Ciddi, az dan\u0131\u015fan v\u0259 t\u0259mkinlidirl\u0259r.",
            " Pe\u015f\u0259karl\u0131\u011f\u0131 y\u00fcks\u0259k qiym\u0259tl\u0259ndirirl\u0259r.",
            " T\u0259l\u0259sk\u0259nliyi xo\u015flam\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n173. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri amerikal\u0131 biznesmenin \u0259n \u00fcmd\u0259 keyfiyy\u0259ti deyil:",
        "true-answer": " x\u0131rda\u00e7\u0131l\u0131\u011fa yol verm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259hlil etm\u0259k",
            " analiz aparmaq",
            " i\u015fin icras\u0131n\u0131 yoxlamaq",
            " v\u0259zif\u0259 b\u00f6lg\u00fcs\u00fc aparmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n174. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri etnosentrizm t\u0259zah\u00fcr\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " s\u0259m\u0259r\u0259li \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259r\u0259fda\u015fl\u0131q m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rini da\u011f\u0131tmaq",
            " i\u015fg\u00fczar n\u00fcfuza qara l\u0259k\u0259 salmaq",
            " t\u0259r\u0259fda\u015f\u0131 g\u00f6zd\u0259n salmaq",
            " t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n etibar\u0131n\u0131 korlamaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n175. X\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri alman t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131 xarakteriz\u0259 etmir?",
        "true-answer": " g\u00fccl\u00fc yumor hissi",
        "wrong-answers": [
            " az dan\u0131\u015fan",
            " d\u0259qiqlik",
            " ciddilik",
            " t\u0259mkinlilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n176. \"Co\u015fqun t\u0259bi\u0259tli, alic\u0259nab, com\u0259rd, g\u00fcv\u0259ncli insanlard\u0131r. Riskli maliyy\u0259 \u0259m\u0259liyyatlar\u0131ndan qa\u00e7ma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131rlar\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r\nhans\u0131 \u00f6lk\u0259nin i\u015f adam\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " Fransa",
        "wrong-answers": [
            " Amerika",
            " \u0130taliya",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259",
            " \u0130spaniya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n177. \u0130\u015fg\u00fczar protokolun v\u0259t\u0259ni hans\u0131 \u00f6lk\u0259 say\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " Fransa",
        "wrong-answers": [
            " Amerika",
            " \u0130ngilt\u0259r\u0259",
            " T\u00fcrkiy\u0259",
            " Rusiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n178. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u00f6lk\u0259nin i\u015f adam\u0131na aiddir? \u201c\u00dcnsiyy\u0259tcil olmalar\u0131na baxmayaraq, t\u0259k i\u015fl\u0259m\u0259y\u0259 \u00fcst\u00fcnl\u00fck verirl\u0259r. Ba\u015fqalar\u0131n\u0131\nm\u00fchakim\u0259 etm\u0259yi sevirl\u0259r, amma \u00f6z \u00fcnvanlar\u0131na t\u0259nqid q\u0259bul etmirl\u0259r\u201d.",
        "true-answer": " Frans\u0131z",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ngilis",
            " Almaniya",
            " Pakistan",
            " Hindistan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n179. \u201c... biznesmenl\u0259r dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131 prosesin\u0259 az vaxt ay\u0131r\u0131rlar. Onlar bel\u0259 hesab edirl\u0259r ki, m\u0259hz dan\u0131\u015f\u0131qlar prosesind\u0259\nm\u0259s\u0259l\u0259nin \u0259n yax\u015f\u0131 h\u0259lli yolu tap\u0131la bil\u0259r\u201d. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 mill\u0259tin ad\u0131 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " \u0130ngilis",
        "wrong-answers": [
            " Frans\u0131z",
            " Hindistan",
            " Amerika",
            " Pakistan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n180. \u201cH\u0259r bir mill\u0259t ba\u015fqa mill\u0259tl\u0259rd\u0259n \u00e7ox \u015fey \u00f6yr\u0259n\u0259 bil\u0259r v\u0259 \u00f6yr\u0259nm\u0259lidir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir?",
        "true-answer": " Karl Marksa",
        "wrong-answers": [
            " Devid Yuma",
            " Adam Qrantaa",
            " Mark Tulli Siseron",
            " De Yager"
        ]
    },
    {
        "question": "\n181. \u201cD\u00fcnya \u00f6lk\u0259l\u0259rinin \u00f6yr\u0259nilm\u0259si v\u0259 d\u0259rk edilm\u0259si insan z\u0259kas\u0131n\u0131n b\u0259z\u0259yi v\u0259 qidas\u0131d\u0131r\u201d. Veril\u0259n fikri aiddir:",
        "true-answer": " Leonardo da Vin\u00e7iy\u0259",
        "wrong-answers": [
            " De Yager\u0259",
            " Karl Marksa",
            " Adam Qranta",
            " Mark Tulli Siserona"
        ]
    },
    {
        "question": "\n182. \u0130micin strukturuna aid olan elementl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " qazan\u0131lm\u0131\u015f keyfiyy\u0259tl\u0259r v\u0259 davran\u0131\u015f normalar\u0131",
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " t\u0259bii x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
            " pe\u015f\u0259kar x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n183. Biri obyektin\u0259 g\u00f6r\u0259 imic n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid edil\u0259 bilm\u0259z:",
        "true-answer": " pozitiv imic",
        "wrong-answers": [
            " \u015f\u0259xsi imic",
            " korporativ imic",
            " milli imic",
            " pe\u015f\u0259kar imic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n184. Biri imicin t\u0259bii x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
        "wrong-answers": [
            " intellekt",
            " kommunikabellilik",
            " xarizma",
            " intuisiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n185. \u0130lk t\u0259\u0259ss\u00fcrat dedikd\u0259, n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr? Yanl\u0131\u015f cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " s\u0259liq\u0259sizlik",
        "wrong-answers": [
            " qam\u0259t",
            " geyim",
            " \u0259lverm\u0259",
            " vizual kontakt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n186. \"K\u0259nardan bax\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn xarakterik olan imic variant\u0131d\u0131r\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t imicin hans\u0131 tipin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0130micin m\u00f6vcud (cari) tipi",
        "wrong-answers": [
            " Korporativ imic tipi",
            " \u0130micin g\u00fczg\u00fc tipi",
            " \u00c7oxc\u0259h\u0259tli imic tipi",
            " Arzu edil\u0259n imic tipi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n187. \u0130micin ne\u00e7\u0259 \u0259n vacib elementi var?",
        "true-answer": " 6",
        "wrong-answers": [
            " 4",
            " 2",
            " 3",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n188. \u0130micin t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259rin\u0259 aid edilmir:",
        "true-answer": " qeyri\u00adm\u00fc\u0259yy\u0259n imic",
        "wrong-answers": [
            " verbal imic",
            " zahiri imic",
            " maddil\u0259\u015fmi\u015f imic",
            " kinetik imic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n189. \"Vahid korporasiyan\u0131n \u0259v\u0259zin\u0259 bir s\u0131ra m\u00fcst\u0259qil strukturlar\u0131n m\u00f6vcudlu\u011funda formala\u015fan imic variant\u0131d\u0131r\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " \u00e7oxc\u0259h\u0259tli imic tipi",
        "wrong-answers": [
            " korporativ imic tipi",
            " imicin g\u00fczg\u00fc tipi",
            " imicin m\u00f6vcud (cari) tipi",
            " arzu edil\u0259n imic tipi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n190. Biri imicin qazan\u0131lm\u0131\u015f keyfiyy\u0259tl\u0259rinin t\u0259rkibin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " kommunikabellilik",
        "wrong-answers": [
            " davran\u0131\u015f t\u0259rzi v\u0259 m\u0259d\u0259niyy\u0259ti",
            " m\u0259n\u0259vi d\u0259y\u0259rl\u0259r v\u0259 keyfiyy\u0259tl\u0259r",
            " psixi sa\u011flaml\u0131q",
            " nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259ti v\u0259 nitq etiketi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n191. \u201c...\u015f\u0259xsiyy\u0259tin t\u0259hsil, t\u0259rbiy\u0259 v\u0259 h\u0259yat t\u0259cr\u00fcb\u0259si say\u0259sind\u0259 qazand\u0131\u011f\u0131 x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rdir\u201d. G\u00f6st\u0259ril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " qazan\u0131lm\u0131\u015f keyfiyy\u0259tl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " korporativ imic",
            " t\u0259bii x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
            " zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f",
            " pe\u015f\u0259kar x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n192. Biri imicin t\u0259rkib hiss\u0259si olan zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f elementl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " refleksivlik",
        "wrong-answers": [
            " zahiri v\u0259 fizioloji x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
            " sa\u00e7 d\u00fcz\u00fcm\u00fc, makiyaj, \u00fcmumi bax\u0131m",
            " geyim v\u0259 ayaqqab\u0131",
            " \u015f\u0259xsi aksesuarlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n193. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri imicin t\u0259bii x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi aksesuarlar",
        "wrong-answers": [
            " intellekt",
            " intuisiya",
            " empatiklik",
            " xarizma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n194. \u0130mic anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 ilk d\u0259f\u0259 i\u015fg\u00fczar v\u0259 elmi m\u00fchit\u0259 kim daxil etmi\u015fdir?",
        "true-answer": " Kennet Bolduinq",
        "wrong-answers": [
            " Hans Yurgens Ayzenk",
            " Leonardo da Vin\u00e7i",
            " De Yager",
            " Adam Qrant"
        ]
    },
    {
        "question": "\n195. \u201c\u0130ngilisc\u0259d\u0259n t\u0259rc\u00fcm\u0259d\u0259 obraz, zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f, t\u0259svir, \u015f\u0259kil m\u0259nalar\u0131n\u0131 bildirir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " imic\u0259",
        "wrong-answers": [
            " etiket\u0259",
            " etikaya",
            " temperament\u0259",
            " xarakter\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n196. Verilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 imic tipin\u0259 aiddir?\u201cH\u0259r hans\u0131 ayr\u0131\u00adayr\u0131 b\u00f6lm\u0259l\u0259rin deyil, b\u00fct\u00f6vl\u00fckd\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131n imicidir\".",
        "true-answer": " korporativ imic tipin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " arzu edil\u0259n imic tipin\u0259",
            " imicin m\u00f6vcud (cari) tipin\u0259",
            " imicin g\u00fczg\u00fc tipin\u0259",
            " \u00e7oxc\u0259h\u0259tli imic tipin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n197. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri imicin texnoloji funksiyalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " Psixoterapevtik funksiya.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fn yax\u015f\u0131 \u015f\u0259xsi\u00adi\u015fg\u00fczar keyfiyy\u0259tl\u0259rin qabard\u0131lmas\u0131",
            " Neqativ x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin k\u00f6lg\u0259d\u0259 qoyulmas\u0131",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tl\u0259raras\u0131 adaptasiya (uy\u011funla\u015fma).",
            " Diqq\u0259tin c\u0259lb edilm\u0259si."
        ]
    },
    {
        "question": "\n198. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri qazan\u0131lm\u0131\u015f keyfiyy\u0259tl\u0259rin t\u0259rkibin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " m\u0259n\u0259vi d\u0259y\u0259rl\u0259r v\u0259 keyfiyy\u0259tl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " xarizma",
            " intellekt",
            " kommunikabellilik",
            " refleksivlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n199. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri imicin t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259rini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirmir:",
        "true-answer": " korporativ imic",
        "wrong-answers": [
            " insan\u0131n maddil\u0259\u015fmi\u015f imici",
            " mental imic",
            " verbal imic",
            " kinetik imic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n200. \"Cans\u0131z \u0259\u015fyalara, \u0259mt\u0259\u0259y\u0259, ticar\u0259t markas\u0131na, d\u00f6vri n\u0259\u015frl\u0259r\u0259, radio v\u0259 televiziya proqramlar\u0131na v\u0259 s.t\u0259tbiq edil\u0259n obrazd\u0131r\". Veril\u0259n\nx\u00fcsusiyy\u0259t obyektin\u0259 g\u00f6r\u0259 imicin hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " Maddi imic",
        "wrong-answers": [
            " Pe\u015f\u0259kar imic",
            " Milli imic",
            " Korporativ imic",
            " \u015e\u0259xsi imic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n201.\nHans\u0131lar imicin d\u0259y\u0259r funksiyalar\u0131na aid deyil:\n1) s\u0259xsiyy\u0259tin y\u00fcks\u0259ldilm\u0259si\n2) \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin komfortla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131\n3) \u015f\u0259xsl\u0259raras\u0131 adaptasiya (uy\u011funla\u015fma)\n4) diqq\u0259tin c\u0259lb edilm\u0259si\n5) psixoterapevtik funksiya",
        "true-answer": " 3, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2",
            " 1, 5",
            " 1, 4",
            " 2, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n202. Hans\u0131lar imicin xarakterin\u0259 g\u00f6r\u0259 n\u00f6vl\u0259ridir?1) pozitiv imic; 2) kinetik imic;\n3) mental imic; 4) neqativ imic; 5) verbal imic.",
        "true-answer": " 1, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 2, 5",
            " 3, 5",
            " 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n203. \u0130micin zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u0259 aid elementl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " xarizma",
        "wrong-answers": [
            " zahiri v\u0259 fizioloji x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r",
            " \u015f\u0259xsi aksesuarlar",
            " sa\u00e7 d\u00fcz\u00fcm\u00fc, makiyaj, \u00fcmumi bax\u0131m",
            " geyim v\u0259 ayaqqab\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n204.\n\u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259r hans\u0131lard\u0131r?\n1) Art\u0131q s\u00f6zl\u0259r v\u0259 ifad\u0259l\u0259r i\u015fl\u0259dilmir.\n2) \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r x\u00fcsusi d\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259ti da\u015f\u0131y\u0131r.\n3) Ayr\u0131\u00adayr\u0131 v\u0259t\u0259nda\u015flara aid edilir.\n4) M\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259rtib edilir.",
        "true-answer": " 1.30",
        "wrong-answers": [
            " 1.20",
            " 2, 4",
            " 2.30",
            " 3.40"
        ]
    },
    {
        "question": "\n205. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri \u0259riz\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u00fc\u0259ssis\u0259 r\u0259hb\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n imzalanmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Sonda imza qoyulmal\u0131 v\u0259 yaz\u0131lma tarixi g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir.",
            " M\u0259zmunu q\u0131sa, faktlar konkret olmal\u0131d\u0131r.",
            " Kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131lmas\u0131 d\u0259qiq olmal\u0131d\u0131r.",
            " V\u0259r\u0259qin ortas\u0131nda \u201c\u018fR\u0130Z\u018f\u201d s\u00f6z\u00fc yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n206. \u018friz\u0259nin yaz\u0131l\u0131\u015f formas\u0131na qoyulan t\u0259l\u0259bl\u0259r hans\u0131 s\u0131rada s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir?",
        "true-answer": " T\u0259\u015fkilat r\u0259hb\u0259ri haz\u0131rlay\u0131r v\u0259 m\u00f6h\u00fcr vurur.",
        "wrong-answers": [
            " \u018friz\u0259nin m\u0259zmunu q\u0131sa, faktlar is\u0259 konkret olmal\u0131d\u0131r.",
            " \u018friz\u0259ni \u0259riz\u0259\u00e7i \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yazmal\u0131d\u0131r.",
            " V\u0259r\u0259qin ilk s\u0259trinin ortas\u0131ndan sa\u011fa do\u011fru \u0259riz\u0259nin ba\u015fl\u0131\u011f\u0131, y\u0259ni kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 qeyd olunmal\u0131d\u0131r.",
            " V\u0259r\u0259qin ortas\u0131nda \u201c\u018fR\u0130Z\u018f\u201d s\u00f6z\u00fc yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n207. Verilmi\u015f fikirl\u0259rd\u0259n hans\u0131 s\u0259hvdir?\n\u018friz\u0259nin sonunda:",
        "true-answer": " \u0130mza qoyulmur.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6h\u00fcr vurulmur.",
            " \u018friz\u0259 m\u00fctl\u0259q imzalanmal\u0131d\u0131r.",
            " Yaz\u0131lma tarixi g\u00f6st\u0259rilir.",
            " \u018friz\u0259ni yazan \u015f\u0259xsin ad\u0131 v\u0259 soyad\u0131 qeyd olunur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n208. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri \u0259riz\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131lmas\u0131 g\u00f6st\u0259rilm\u0259s\u0259 d\u0259 olar.",
        "wrong-answers": [
            " \u018friz\u0259 m\u00fctl\u0259q imzalanmal\u0131d\u0131r.",
            " \u018friz\u0259\u00e7inin \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " Ba\u015fl\u0131q hiss\u0259d\u0259 \u0259riz\u0259\u00e7inin ad\u0131, soyad\u0131 g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir.",
            " Xahi\u015f v\u0259 \u015fikay\u0259t xarakterli \u0259riz\u0259l\u0259r vard\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n209. Bunlardan biri \u0259riz\u0259y\u0259 veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Yaz\u0131lma tarixi g\u00f6st\u0259rilmir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018friz\u0259\u00e7i \u0259riz\u0259ni \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yazmal\u0131d\u0131r.",
            " \u018friz\u0259 konkret \u015f\u0259xs\u0259 \u00fcnvanlanmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u0259zmunu q\u0131sa, faktlar konkret olmal\u0131d\u0131r.",
            " Ba\u015fl\u0131\u011f\u0131, y\u0259ni kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131lmas\u0131 d\u0259qiq olmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n210. \"\u0130cra edilsin\", \"m\u0259s\u0259l\u0259y\u0259 bax\u0131ls\u0131n\", \"m\u00fczakir\u0259 edilsin\" v\u0259 s. kimi ifad\u0259l\u0259r n\u0259y\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " d\u0259rk\u0259nara",
        "wrong-answers": [
            " elana",
            " reklama",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhala",
            " anonsa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n211. R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 aid edilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u00e7oxm\u0259nal\u0131l\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " birm\u0259nal\u0131l\u0131q",
            " d\u0259qiqlik",
            " y\u0131\u011fcaml\u0131q",
            " konkretlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n212. Hans\u0131 s\u0259n\u0259d d\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259ti da\u015f\u0131m\u0131r?",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " qanun",
            " konstitusiya",
            " m\u00fcraci\u0259t",
            " f\u0259rman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n213. \u018fm\u0259li yaz\u0131lar \u0259d\u0259bi dilin hans\u0131 \u00fcslubuna aiddir?",
        "true-answer": " r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259dii",
            " elmi",
            " f\u0259rdi",
            " publisistik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n214. A\u015fa\u011f\u0131da veril\u0259nl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " konstitusiya",
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " b\u0259yanat",
            " prezidentin f\u0259rman\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n215.\nHans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n b\u0259hs edilir?\n1. Kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131lmas\u0131 g\u00f6st\u0259rilir.\n2. \u015eikay\u0259t v\u0259 xahi\u015f m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r.\n3. M\u0259zmunu q\u0131sa, faktlar is\u0259 konkret olur.",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " elan",
            " reklam",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n216.\n...Universitetin t\u0259s\u0259rr\u00fcfat \u015f\u00f6b\u0259sind\u0259 m\u00fcvafiq i\u015fl\u0259 t\u0259min edilm\u0259yim\u0259 k\u00f6m\u0259klik g\u00f6st\u0259rm\u0259yinizi Sizd\u0259n xahi\u015f edir\u0259m.\n \u0130mza: Namiq H\u0259s\u0259nov\n 17.11.2021\nVerilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n217. M\u00fcbahis\u0259 z\u0259minind\u0259 bir n\u0259f\u0259r dig\u0259rin\u0259 maddi v\u0259 m\u0259n\u0259vi z\u0259r\u0259r yetirmi\u015fdir.\n Z\u0259r\u0259r\u00e7\u0259kmi\u015f \u015f\u0259xs laz\u0131mi orqanlara hans\u0131 s\u0259n\u0259di t\u0259qdim etm\u0259lidir?",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " akt",
            " hesabat",
            " reklam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n218. M\u0259zmununa g\u00f6r\u0259 \u0259riz\u0259nin ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc var?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " 5",
            " 3",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n219. \u018friz\u0259nin t\u0259rtibin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u018friz\u0259d\u0259 ail\u0259 \u00fczvl\u0259ri haqq\u0131nda m\u0259lumatlar m\u00fctl\u0259qdir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcraci\u0259td\u0259n sonra v\u0259r\u0259qin ortas\u0131nda \u201c\u018fR\u0130Z\u018f\u201d s\u00f6z\u00fc yaz\u0131l\u0131r.",
            " \u0130lk c\u00fcml\u0259d\u0259 m\u00fcraci\u0259t olunan \u015f\u0259xsin v\u0259zif\u0259si, titulu, ad\u0131n\u0131n v\u0259 atas\u0131n\u0131n ad\u0131n\u0131n ba\u015f h\u0259rfl\u0259ri v\u0259 soyad\u0131 yaz\u0131l\u0131r.",
            " \u018friz\u0259 ver\u0259n \u00f6z kimliyini, (v\u0259zif\u0259sini) ad\u0131n\u0131, atas\u0131n\u0131n ad\u0131n\u0131 v\u0259 soyad\u0131n\u0131 b\u00fct\u00f6vl\u00fckd\u0259 yaz\u0131r.",
            " \u018friz\u0259 v\u0259r\u0259qin sol t\u0259r\u0259find\u0259n 4\u00ad5 sm burax\u0131lmaqla ortadan ba\u015flan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n220. Verilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? ...18 yanvar 2021\u00adci il tarixind\u0259n m\u0259ni n\u00f6vb\u0259ti m\u0259zuniyy\u0259t\u0259 buraxma\u011f\u0131n\u0131z\u0131 Sizd\u0259n\nxahi\u015f edir\u0259m. \u0130mza: S.R\u0259himova 15.01.2021",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " raport",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
            " protokol",
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n221. A\u015fa\u011f\u0131da veril\u0259nl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " nota",
            " q\u0259rar",
            " b\u0259yanat",
            " f\u0259rman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n222. Hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n b\u0259hs olunur? 1. Kim\u0259 v\u0259 kimd\u0259n yaz\u0131lmas\u0131 g\u00f6st\u0259rilir.2. \u015eikay\u0259t v\u0259 xahi\u015f m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r.\n3. M\u0259zmunu q\u0131sa, faktlar is\u0259 konkret olur.",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " z\u0259man\u0259t",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " r\u0259y"
        ]
    },
    {
        "question": "\n223. Veril\u0259n ifad\u0259l\u0259rin aid oldu\u011fu s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcn\u00fc g\u00f6st\u0259rin:\u201cM\u00fcafatland\u0131r\u0131ls\u0131n\u201d, \"etiraz etmir\u0259m\", \"hesabat haz\u0131rlay\u0131n\", \"s\u0259n\u0259dl\u0259\u015fdirilsin\",\n\"yenid\u0259n yoxlan\u0131ls\u0131n\" v\u0259 s.",
        "true-answer": " d\u0259rk\u0259nar",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " hesabat",
            " izahat",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n224. H\u0259s\u0259n Musayev Bak\u0131 Ba\u015f M\u0259\u015f\u011fulluq \u0130dar\u0259sin\u0259 i\u015f\u0259 d\u00fcz\u0259lm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcraci\u0259t etm\u0259lidir. Bunun \u00fc\u00e7\u00fcn o, hans\u0131 m\u00fcraci\u0259t formas\u0131n\u0131\nse\u00e7m\u0259lidir?",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " aray\u0131\u015f",
            " hesabat",
            " etibarnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n225. Standart forma v\u0259 \u015fablonlardan daha \u00e7ox istifad\u0259 olunan \u00fcslub hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar",
        "wrong-answers": [
            " publisistik",
            " m\u0259i\u015f\u0259t",
            " b\u0259dii",
            " elmi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n226. \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rd\u0259n biri d\u00fczg\u00fcnd\u00fcr:",
        "true-answer": " Ayr\u0131\u00adayr\u0131 v\u0259t\u0259nda\u015flara aid olur.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dd\u0259 art\u0131q s\u00f6z v\u0259 ifad\u0259l\u0259r i\u015fl\u0259dilir.",
            " M\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259rtib edilir.",
            " D\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259ti da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rin haz\u0131r formalar\u0131 olmur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n227. R\u0259smi \u2013 i\u015fg\u00fczar \u00fcsluba aid deyil:",
        "true-answer": " Burada obrazl\u0131 ifad\u0259l\u0259r\u0259, f\u0259rdi nitq x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 rast g\u0259linir.",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259smi v\u0259 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rin dilidir.",
            " R\u0259smi\u00ad i\u015fg\u00fczar \u00fcslub iki yer\u0259 ayr\u0131l\u0131r.",
            " Fikir m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r y\u0131\u011fcam, konkret \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7atd\u0131r\u0131l\u0131r.",
            " R\u0259smi \u2013 i\u015fg\u00fczar \u00fcslub ham\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn eynidir \u2013 standartd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n228. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri r\u0259smi \u00fcslubun \u0259sas \u0259lam\u0259tl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " fikrin daha \u00e7ox standart formalarla ifad\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcr\u0259kk\u0259b c\u00fcml\u0259 v\u0259 modal s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259",
            " sinonimliy\u0259, \u00e7oxm\u0259nal\u0131l\u0131\u011fa geni\u015f yer verilm\u0259si",
            " k\u00fctl\u0259vi xarakter da\u015f\u0131mas\u0131, sitatlardan geni\u015f istifad\u0259",
            " ictimai v\u0259 siyasi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin asan v\u0259 anla\u015f\u0131ql\u0131 izah\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n229. Dilin d\u00f6vl\u0259t dili olmas\u0131 hans\u0131 \u00fcslubda m\u00fc\u0259yy\u0259n edilir?",
        "true-answer": " r\u0259smi \u2013i\u015fg\u00fczar",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259dii",
            " elmi",
            " m\u0259i\u015f\u0259t",
            " publisistik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n230. \u018fsas\u0259n, m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r v\u0259 i\u015f\u00e7i qruplar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n haz\u0131rlan\u0131r v\u0259 h\u00fcquqi m\u0259zmuna malik olur:",
        "true-answer": " r\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259dii \u0259s\u0259rl\u0259r",
            " b\u0259dii\u00adpublisistik \u0259s\u0259rl\u0259r",
            " i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r",
            " publisistik m\u0259qal\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n231. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n haz\u0131rlan\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " X\u00fcsusi, d\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259ti da\u015f\u0131m\u0131r.",
            " Haqq\u0131nda b\u0259hs olunan m\u0259s\u0259l\u0259 bar\u0259sind\u0259 daha konkret, ayd\u0131n m\u0259lumat verir.",
            " \u00c7ox zaman haz\u0131r formalar\u0131 olur, konkret g\u00f6st\u0259ricil\u0259r h\u0259min formalara yaz\u0131l\u0131r.",
            " Ad\u0259t\u0259n, h\u0259cmc\u0259 ki\u00e7ik olur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n232.\n\u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6zd\u00fcr v\u0259 bir ne\u00e7\u0259 anlamda i\u015fl\u0259nir:1. ir\u0259li s\u00fcrm\u0259, ir\u0259li \u00e7\u0259km\u0259;\n2. bir \u015f\u0259xsin h\u00fczuruna bir \u015feyi, bir n\u0259f\u0259ri g\u0259tirm\u0259;\n3. bir adam\u0131 ba\u015fqas\u0131n\u0131n h\u00fczuruna \u00e7\u0131xararaq onlar\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fd\u00fcrm\u0259.\nS\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " etibarnam\u0259",
            " r\u0259y",
            " aray\u0131\u015f",
            " annotasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n233.\nVerilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?\u201cBu ilin mart\u00adaprel aylar\u0131nda respublika ali m\u0259kt\u0259bl\u0259ri aras\u0131nda ke\u00e7iril\u0259n idman\nyar\u0131\u015flar\u0131nda universitetimizin t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259ri d\u0259 i\u015ftirak etmi\u015f v\u0259 y\u00fcks\u0259k n\u0259tic\u0259l\u0259r \u0259ld\u0259 etmi\u015fl\u0259r. H\u0259min t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259r\u0259 \u0259mrl\u0259 t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr elan\netm\u0259yinizi Sizd\u0259n xahi\u015f edir\u0259m\u201d.",
        "true-answer": " t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " qaim\u0259",
            " etiket",
            " reklam",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n234. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri t\u0259qdimat\u0131n t\u0259rtibat\u0131na qoyulan t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " T\u00fcrk m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6zd\u00fcr, \u201carama, axtarma\u201d m\u0259nas\u0131ndad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u018friz\u0259d\u0259n yuxar\u0131, t\u0259l\u0259bnam\u0259d\u0259n a\u015fa\u011f\u0131da dayanan xahi\u015fnam\u0259dir.",
            " Yaln\u0131z xo\u015f niyy\u0259tl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131lm\u0131r.",
            " Formas\u0131 t\u0259xmin\u0259n \u0259riz\u0259y\u0259 ox\u015fay\u0131r.",
            " Yuxar\u0131 instansiyaya g\u00f6nd\u0259rilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n235. T\u0259qdimata aiddir:",
        "true-answer": " T\u0259qdimat \u0259riz\u0259d\u0259n yuxar\u0131, t\u0259l\u0259bnam\u0259d\u0259n a\u015fa\u011f\u0131da dayanan bir xahi\u015fnam\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " \u00abT\u0259qdimat\u00bb s\u00f6z\u00fc fars m\u0259n\u015f\u0259li olub, \u201ct\u0259qdim\u201d s\u00f6z\u00fcnd\u0259ndir.",
            " Yuxar\u0131 qurumun iclas\u0131nda m\u00fczakir\u0259 edildikd\u0259, t\u0259qdimat\u0131n tam m\u0259tni gizli saxlan\u0131l\u0131r.",
            " T\u0259qdimat yaln\u0131z xo\u015f niyy\u0259tl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131l\u0131r.",
            " \u201cT\u0259qdim\u201d s\u00f6z\u00fc t\u0259km\u0259nal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n236. T\u0259qdimata aid deyil:",
        "true-answer": " R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun \u0259n s\u0259rb\u0259st formas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u00abT\u0259qdimat\u00bb s\u00f6z\u00fc \u0259r\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, \u201ct\u0259qdim\u201d s\u00f6z\u00fcnd\u0259ndir.",
            " T\u0259qdimat r\u0259smi s\u0259n\u0259d olaraq, a\u015fa\u011f\u0131 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsin yuxar\u0131 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xs qar\u015f\u0131s\u0131nda h\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259ni qald\u0131rmas\u0131, ir\u0259li s\u00fcrm\u0259si, xahi\u015f etm\u0259si z\u0259rur\u0259tind\u0259 yaz\u0131l\u0131r.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir s\u0259b\u0259bd\u0259n i\u015f\u00e7i yuxar\u0131 qurumun r\u0259hb\u0259ri qar\u015f\u0131s\u0131nda m\u0259s\u0259l\u0259 qald\u0131r\u0131r \u2013 t\u0259qdimat yaz\u0131r.",
            " T\u0259qdimat yaln\u0131z xo\u015f niyy\u0259tl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131lm\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n237. Biri xasiyy\u0259tnam\u0259nin yaz\u0131lmas\u0131na veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " T\u0259rtib ed\u0259n \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131b imza qoyur.",
        "wrong-answers": [
            " Xasiyy\u0259tnam\u0259ni \u0259n az\u0131 iki m\u0259sul \u015f\u0259xs imzalay\u0131r.",
            " Xasiyy\u0259tnam\u0259nin h\u0259cmi 1\u00ad2 s\u0259hif\u0259d\u0259n art\u0131q olmur.",
            " Xasiyy\u0259tnam\u0259l\u0259r vahid formada yaz\u0131l\u0131r.",
            " D\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259tli b\u0259zi xasiyy\u0259tnam\u0259l\u0259r m\u00fczakir\u0259 olunur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n238. Xasiyy\u0259tnam\u0259nin yaz\u0131lmas\u0131na veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Bu v\u0259 ya dig\u0259r \u015f\u0259xsin ictimai f\u0259aliyy\u0259ti, \u0259xlaqi v\u0259 siyasi keyfiyy\u0259tl\u0259ri obyektiv \u015f\u0259kild\u0259 ard\u0131c\u0131l sadalan\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259cmi 2\u00ad3 s\u0259hif\u0259d\u0259n \u00e7ox olur.",
            " Bir m\u0259sul \u015f\u0259xs imzalay\u0131r v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259nin m\u00f6h\u00fcr\u00fc vurulmur.",
            " D\u00f6vl\u0259t s\u0259n\u0259di kimi xasiyy\u0259tnam\u0259ni \u015f\u0259xsin \u00f6z\u00fc yaz\u0131r.",
            " Haraya t\u0259qdim olunmas\u0131 g\u00f6st\u0259rilmir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n239.\n Verilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin aid oldu\u011fu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fc hans\u0131d\u0131r?1. H\u0259r hans\u0131 bir \u015f\u0259xsin kimliyini t\u0259sdiq etm\u0259k m\u0259qs\u0259di il\u0259 bu v\u0259 ya dig\u0259r\nt\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n verilir.\n2. Bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 \u015f\u0259xs haqq\u0131nda da m\u0259lumat verm\u0259k m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr\u201d.",
        "true-answer": " aray\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " \u0259qd",
            " akt",
            " etiket",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n240.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin aid oldu\u011fu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fc hans\u0131d\u0131r?1. H\u0259r hans\u0131 bir \u015f\u0259xsin kimliyini t\u0259sdiq etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 verilir.\n2. Sonunda s\u0259n\u0259din hara t\u0259qdim olunmas\u0131 g\u00f6st\u0259rilir.\n3. \u00c7ox vaxt x\u00fcsusi blankda yaz\u0131l\u0131r.",
        "true-answer": " aray\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " reklam",
            " q\u0259bz",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n241.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir? 1. H\u0259cmi 1\u00ad2 s\u0259hif\u0259d\u0259n art\u0131q olmamal\u0131d\u0131r.\n2. D\u00f6vl\u0259t s\u0259n\u0259di kimi idar\u0259 r\u0259hb\u0259ri verir.\n3. S\u0259n\u0259dd\u0259 \u015f\u0259xsin ictimai f\u0259aliyy\u0259ti, \u0259xlaqi v\u0259 siyasi keyfiyy\u0259tl\u0259ri obyektiv \u015f\u0259kild\u0259 ard\u0131c\u0131l sadalan\u0131r.",
        "true-answer": " xasiyy\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " hesabat",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n242.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin aid oldu\u011fu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fc hans\u0131d\u0131r?1) \u015e\u0259xsin do\u011fuldu\u011fu il, ay v\u0259 g\u00fcn d\u0259qiq g\u00f6st\u0259rilir.\n2) T\u0259rtib ed\u0259n \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131b imza qoyur.\n3) H\u0259yat\u0131n\u0131n m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259ri il\u0259 ba\u011fl\u0131 faktlar ard\u0131c\u0131l sadalan\u0131r.",
        "true-answer": " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " izahat",
            " hesabat",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n243. \u0130\u015f\u0259, r\u0259hb\u0259r v\u0259zif\u0259y\u0259 se\u00e7ildikd\u0259 v\u0259 ya d\u00f6vl\u0259t orqanlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259l\u0259b olunduqda h\u0259r hans\u0131 \u015f\u0259xs haqq\u0131nda ... verilir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259\nyaz\u0131lmal\u0131d\u0131r:",
        "true-answer": " xasiyy\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " raport",
            " z\u0259man\u0259t",
            " hesabat",
            " etibarnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n244. T\u0259qdimata aid olan x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hv xarakteriz\u0259 edilib:",
        "true-answer": " T\u0259rtib ed\u0259n \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131b imza qoyur.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259qdimat\u0131n formas\u0131 t\u0259xmin\u0259n \u0259riz\u0259 formas\u0131 kimidir.",
            " Yuxar\u0131 qurumun iclas\u0131nda m\u00fczakir\u0259 edildikd\u0259, t\u0259qdimat\u0131n tam m\u0259tni oxunur.",
            " \u201cT\u0259qdimat\u201d \u0259r\u0259b s\u00f6z\u00fcd\u00fcr.",
            " T\u0259qdimat a\u015fa\u011f\u0131 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsin yuxar\u0131 v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xs qar\u015f\u0131s\u0131nda h\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259ni qald\u0131rmas\u0131, xahi\u015f etm\u0259si z\u0259rur\u0259tind\u0259 yaz\u0131l\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n245. Bioqrafiya n\u0259dir?",
        "true-answer": " kimins\u0259 t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal\u0131n\u0131n ba\u015fqas\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n yaz\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " bir \u015f\u0259xsin \u00f6z\u00fc haqq\u0131nda yazd\u0131\u011f\u0131 \u0259trafl\u0131 m\u0259lumat",
            " d\u00f6vl\u0259tin h\u0259r bir v\u0259t\u0259nda\u015fa verdiyi h\u00fcquqi s\u0259n\u0259d",
            " bir \u015f\u0259xsin \u00f6z \u0259li il\u0259 yazd\u0131\u011f\u0131 t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " bir \u015f\u0259xsin \u0259m\u0259k f\u0259aliyy\u0259tini t\u0259svir ed\u0259n r\u0259smi s\u0259n\u0259d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n246. Fikirl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259r h\u0259cmc\u0259, ad\u0259t\u0259n, r\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 nisb\u0259t\u0259n b\u00f6y\u00fck olur.",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 d\u00f6vl\u0259t, yaxud h\u00f6kum\u0259t t\u0259\u015fkilatlar\u0131n\u0131n t\u0259rtib etdiyi v\u0259 x\u00fcsusi qaydada t\u0259sdiq olunan s\u0259n\u0259dl\u0259r aid edilir.",
            " R\u0259smi \u2013 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259 qaralamaya, m\u0259tn \u00fcz\u0259rind\u0259 qaralayaraq d\u00fcz\u0259li\u015f etm\u0259y\u0259 icaz\u0259 verilmir.",
            " R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rin b\u0259zi n\u00f6vl\u0259rind\u0259 r\u0259smi \u00fcslubla b\u0259rab\u0259r, obrazl\u0131l\u0131q elementl\u0259rin\u0259 d\u0259 rast g\u0259lm\u0259k m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.",
            " T\u0259rc\u00fcmeyi\u00ad hal elmi v\u0259 publisistik \u00fcslubda da ola bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n247. T\u0259rtibedilm\u0259 formas\u0131na g\u00f6r\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259dl\u0259r ox\u015fard\u0131r?",
        "true-answer": " \u0259riz\u0259 \u00ad t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal \u00ad annotasiya",
            " reklam \u2013 etiket",
            " teleqram \u2013q\u0259bz",
            " protokol\u00ad akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n248. Verilmi\u015f \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259l\u0259rind\u0259n hans\u0131lar yaln\u0131z \u015f\u0259xsin \u00f6z x\u0259tti il\u0259\n yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal v\u0259 \u0259riz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " protokol v\u0259 \u0259mr",
            " m\u0259ktub v\u0259 xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " z\u0259man\u0259t v\u0259 aray\u0131\u015f",
            " f\u0259rman v\u0259 t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n249. M\u0259zmunca bir\u00adbirin\u0259 ox\u015fayan v\u0259 eyni zamanda m\u00fc\u0259yy\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 bir\u00adbirind\u0259n f\u0259rql\u0259n\u0259n s\u0259n\u0259dl\u0259r hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal, xasiyy\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " t\u00f6hm\u0259t, \u0259riz\u0259",
            " teleqram, izahat",
            " aray\u0131\u015f, reklam",
            " protokol, bildiri\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n250. \u201c...... h\u0259r hans\u0131 bir \u015f\u0259xsin kimliyini t\u0259sdiq etm\u0259k m\u0259qs\u0259di il\u0259 bu v\u0259 ya dig\u0259r t\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n veril\u0259n s\u0259n\u0259ddir\u201d. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n\ngedir?",
        "true-answer": " aray\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " elan",
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
            " \u0259riz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n251. T\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal\u0131 xasiyy\u0259tnam\u0259d\u0259n f\u0259rql\u0259ndir\u0259n \u0259sas \u0259lam\u0259t hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " 1\u00adci s\u0259n\u0259d \u015f\u0259xsin \u00f6z\u00fc t\u0259r\u0259find\u0259n, 2\u00adci s\u0259n\u0259d is\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259xs bar\u0259sind\u0259 r\u0259hb\u0259rlik t\u0259r\u0259find\u0259n yaz\u0131l\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " 1\u00adci s\u0259n\u0259d h\u0259r hans\u0131 \u015f\u0259xs bar\u0259sind\u0259 ba\u015fqas\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n, 2\u00adci s\u0259n\u0259d is\u0259 \u015f\u0259xsin \u00f6z\u00fc t\u0259r\u0259find\u0259n yaz\u0131l\u0131r.",
            " Xasiyy\u0259tnam\u0259l\u0259rin he\u00e7 biri d\u00f6vl\u0259t \u0259h\u0259miyy\u0259ti da\u015f\u0131m\u0131r.",
            " Xasiyy\u0259tnam\u0259ni yaln\u0131z idar\u0259 r\u0259hb\u0259ri imzalay\u0131r.",
            " T\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal\u0131 \u0259n az\u0131 iki m\u0259sul \u015f\u0259xs imzalay\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n252. \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259di se\u00e7in:",
        "true-answer": " t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " nota",
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " f\u0259rman",
            " b\u0259yanat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n253.\nYeni i\u015f\u0259 q\u0259bul olunduqda, r\u0259hb\u0259r v\u0259zif\u0259y\u0259 se\u00e7ildikd\u0259 v\u0259 ya d\u00f6vl\u0259t orqanlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259l\u0259b olunduqda h\u0259r hans\u0131 \u015f\u0259xs haqq\u0131nda verilir.\nVeril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " xasiyy\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " elan",
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
            " q\u0259bz",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n254. Veril\u0259n s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n hans\u0131 imzalan\u0131r?",
        "true-answer": " t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " elan",
            " reklam",
            " bildiri\u015f",
            " annotasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n255. Hans\u0131 s\u0259n\u0259di t\u0259\u015fkilat r\u0259hb\u0259ri haz\u0131rlay\u0131r v\u0259 m\u00f6h\u00fcr vurur?",
        "true-answer": " aray\u0131\u015f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal\u0131",
            " akt\u0131",
            " annotasiyan\u0131",
            " anonsu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n256. Verilmi\u015f s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcn\u00fc m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirin:\u201c \u018fli Ramazan o\u011flu M\u0259mm\u0259dov h\u0259qiq\u0259t\u0259n, Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259r 158 sayl\u0131 m\u0259kt\u0259bin IX sinif \u015fagirdidir\u201d.",
        "true-answer": " aray\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " protokol",
            " bildiri\u015f",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n257. \u0130ctimai h\u0259yat\u0131n m\u00fcxt\u0259lif sah\u0259l\u0259rind\u0259 istifad\u0259 edil\u0259n v\u0259 \u015f\u0259xsin \u00f6z\u00fc haqda \u0259trafl\u0131 m\u0259lumat verm\u0259si m\u0259qs\u0259di il\u0259 yaz\u0131lan s\u0259n\u0259d nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " annotasiya",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n258. T\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal\u0131n 1\u00adci c\u00fcml\u0259sind\u0259 hans\u0131 dur\u011fu i\u015far\u0259l\u0259rind\u0259n istifad\u0259 olunur?",
        "true-answer": " verg\u00fcl v\u0259 n\u00f6qt\u0259",
        "wrong-answers": [
            " nida v\u0259 tire",
            " n\u00f6qt\u0259li verg\u00fcl",
            " iki n\u00f6qt\u0259",
            " sual v\u0259 verg\u00fcl"
        ]
    },
    {
        "question": "\n259. Verilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri m\u0259ktuba aid deyil:",
        "true-answer": " T\u00fcrk m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6zd\u00fcr, \u201carama, axtarma\u201d m\u0259nas\u0131ndad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun \u0259n s\u0259rb\u0259st formas\u0131d\u0131r.",
            " M\u00fcraci\u0259t, \u00fcmumi, f\u0259rql\u0259ndirici v\u0259 yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259l\u0259rd\u0259n ibar\u0259tdir.",
            " M\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si xitabla ba\u015flay\u0131r.",
            " \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n260. Veril\u0259nl\u0259r\u0259n biri t\u0259liq\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " H\u0259r hans\u0131 bir \u015f\u0259xsin kimliyini t\u0259sdiq etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 verilir.",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259smi m\u0259ktublar\u0131n geni\u015f i\u015fl\u0259n\u0259n n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biridir.",
            " \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6zd\u00fcr.",
            " R\u0259hb\u0259r, idar\u0259etm\u0259 orqanlar\u0131ndan onlara aidiyyat\u0131 olan t\u0259\u015fkilatlar\u0131n \u00fcnvan\u0131na g\u00f6nd\u0259rilir.",
            " M\u0259yy\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259 haqq\u0131nda haz\u0131rlanm\u0131\u015f r\u0259smi m\u0259ktub m\u0259nas\u0131n\u0131 ehtiva edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n261. \"T\u0259liq\u0259\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " rus",
            " t\u00fcrk",
            " lat\u0131n",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n262. \u201cBu hiss\u0259 m\u0259ktubun \u0259sas\u0131n\u0131, m\u0259zmununu \u0259hat\u0259 edir. Burada yaz\u0131lanlara aid olan xarakterik \u0259lam\u0259tl\u0259r a\u00e7\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 \u015f\u0259rh edilir\u201d. Veril\u0259n\nfikir m\u0259ktubun hans\u0131 hiss\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " f\u0259rql\u0259ndirici hiss\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si",
            " \u00fcmumi v\u0259 yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259",
            " yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259",
            " \u00fcmumi hiss\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n263. M\u0259ktub haqq\u0131nda veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " M\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si xitabla ba\u015flay\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259ktub birt\u0259r\u0259fli olur.",
            " M\u0259ktub 5 hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir.",
            " \u201cM\u0259ktub\u201d s\u00f6z\u00fc fars m\u0259n\u015f\u0259lidir.",
            " M\u0259ktub yaz\u0131\u015fman\u0131n \u0259n m\u00fcasir formas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n264. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri m\u0259ktuba aid deyil:",
        "true-answer": " H\u0259r hans\u0131 bir \u015f\u0259xsin kimliyini m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n s\u0259n\u0259ddir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si xitabla ba\u015flay\u0131r.",
            " Yaz\u0131\u015fman\u0131n \u0259n q\u0259dim n\u00f6vl\u0259rind\u0259ndir.",
            " M\u00fcraci\u0259t, \u00fcmumi, f\u0259rql\u0259ndirici v\u0259 yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259l\u0259rd\u0259n ibar\u0259tdir.",
            " R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun \u0259n s\u0259rb\u0259st formas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n265. Verilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? \u018fziz bac\u0131m, yaz g\u00f6r\u00fcm, d\u0259rsl\u0259rin nec\u0259 gedir? D\u0259rs ilini hans\u0131 qiym\u0259tl\u0259rl\u0259 ba\u015fa\nvuracaqsan? M\u0259nd\u0259n narahat olma. \u00c7al\u0131\u015f\u0131ram ki, b\u00fct\u00fcn qiym\u0259tl\u0259rim \u0259la olsun v\u0259 s.",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " \u0259riz\u0259",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n266. \u201cYaz\u0131n\u0131n bu hiss\u0259sind\u0259 \u015f\u0259xsin ad\u0131, s\u0259n\u0259ti v\u0259 h\u00f6rm\u0259t \u0259lam\u0259ti olaraq ona veril\u0259n t\u0259x\u0259ll\u00fcs g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir\u201d. Veril\u0259n fikir m\u0259ktubun hans\u0131\nhiss\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " m\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u00fcmumi hiss\u0259",
            " \u00fcmumi v\u0259 f\u0259rql\u0259ndirici hiss\u0259",
            " yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259",
            " f\u0259rql\u0259ndirici hiss\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n267. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " f\u0259rman",
            " b\u0259yanat",
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " nota"
        ]
    },
    {
        "question": "\n268. \u201cM\u0259tbuat v\u0259 dig\u0259r vasit\u0259l\u0259rl\u0259 ayr\u0131\u00adayr\u0131 insanlar\u0131n, tan\u0131nm\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259rin bir\u00adbirin\u0259 \u00fcnvanlad\u0131qlar\u0131 geni\u015fh\u0259cmli m\u0259ktublard\u0131r\u201d. Veril\u0259n fikir\nm\u0259ktubun hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " a\u00e7\u0131q m\u0259ktublar",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktublar",
            " m\u0259i\u015f\u0259t m\u0259ktublar\u0131",
            " r\u0259smi m\u0259ktublar",
            " \u0259d\u0259bi m\u0259ktublar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n269. Reklam m\u0259ktubu \u00fc\u00e7\u00fcn xarakterik olmayan c\u0259h\u0259t hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " s\u0259m\u0259r\u0259siz \u00fcslubi t\u0259rtibat",
        "wrong-answers": [
            " bezdirici olmamaq",
            " m\u00fcxt\u0259s\u0259rlik",
            " q\u0259ti t\u0259rtibat",
            " d\u0259qiqlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n270. \u018fm\u0259li yaz\u0131lar\u0131n \u0259n geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015f n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biridir. Bu yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 t\u0259hsilind\u0259n as\u0131l\u0131 olmayaraq, h\u0259r bir insan\u0131n g\u00fcnd\u0259lik h\u0259yat\u0131nda\ndaha \u00e7ox t\u0259sad\u00fcf edilir. Verilmi\u015f fikir hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " \u0259qd",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n271. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 m\u0259ktubun n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " qapal\u0131 m\u0259ktublar",
        "wrong-answers": [
            " r\u0259smi m\u0259ktublar",
            " \u0259d\u0259bi m\u0259ktublar",
            " a\u00e7\u0131q m\u0259ktublar",
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktublar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n272. M\u0259ktub yazark\u0259n g\u00f6zl\u0259nil\u0259n sistem\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 aid deyil?",
        "true-answer": " normativ hiss\u0259",
        "wrong-answers": [
            " f\u0259rql\u0259ndirici hiss\u0259",
            " yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 hiss\u0259",
            " m\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si",
            " \u00fcmumi hiss\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n273. M\u0259ktublar\u0131n n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi m\u0259ktublar",
        "wrong-answers": [
            " yuxar\u0131 t\u0259\u015fkilatlardan h\u0259r hans\u0131 bir idar\u0259 v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259r\u0259 daxil olan m\u0259ktublar",
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktublar",
            " ayr\u0131\u00adayr\u0131 \u015f\u0259xsl\u0259rd\u0259n g\u0259l\u0259n m\u0259ktublar",
            " a\u015fa\u011f\u0131 t\u0259\u015fkilatlardan daxil olan m\u0259ktublar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n274.\n\u201cH\u00f6rm\u0259tli c\u0259nab!\nSizin sadalad\u0131\u011f\u0131n\u0131z \u0259mt\u0259\u0259 m\u0259hsullar\u0131n\u0131 bu g\u00fcn almal\u0131yd\u0131q. T\u0259\u0259ss\u00fcf ki, indiy\u0259d\u0259k n\u0259 mal\u0131n n\u00f6v\u00fc, n\u0259 d\u0259 y\u00fckl\u0259nm\u0259 haqq\u0131nda bildiri\u015f\nalmam\u0131\u015f\u0131q...\u201d\nBel\u0259 bir m\u00fcraci\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " q\u0259bz",
            " \u0259qd",
            " aray\u0131\u015f",
            " elan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n275. Bunlardan biri r\u0259smi m\u0259ktub n\u00f6v\u00fc deyil:",
        "true-answer": " sor\u011fu",
        "wrong-answers": [
            " xahi\u015fnam\u0259",
            " t\u0259limat",
            " t\u0259liq\u0259",
            " t\u0259l\u0259bnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n276. Bunlardan hans\u0131 m\u0259ktub n\u00f6v\u00fc deyil?",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi",
        "wrong-answers": [
            " cavab",
            " t\u0259brik",
            " r\u0259smi",
            " i\u015fg\u00fczar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n277. \u201cM\u0259ktub\u201d s\u00f6z\u00fc hans\u0131 m\u0259n\u015f\u0259lidir?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " tatar",
            " fars",
            " yunan",
            " t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n278. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan birini r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun \u0259n s\u0259rb\u0259st formas\u0131 hesab etm\u0259k olar:",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " akt",
            " bildiri\u015f",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n279. Bunlardan biri elan n\u00f6v\u00fcn\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " a\u00e7\u0131q m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " afi\u015fa",
            " reklam",
            " anons",
            " bildiri\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n280. \u201cSalam, \u0259ziz dostum. Bu, m\u0259nim s\u0259n\u0259 \u0259sg\u0259rlikd\u0259n g\u00f6nd\u0259rdiyim sonuncu\n ...\u201d \u2013 verilmi\u015f bu s\u00f6zl\u0259rl\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259si ba\u015flay\u0131r?",
        "true-answer": " m\u0259ktub",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " elan",
            " reklam",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n281.\n\u201cDiqq\u0259tiniz\u0259 \u00e7atd\u0131r\u0131ram ki,..\u201d\n\u201cM\u0259lumat verir\u0259m ki,.. \u201d\n\u201cDiqq\u0259tiniz\u0259 \u00e7atd\u0131rma\u011f\u0131 vacib hesab edirik ki,..\u201d\nVeril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 i\u015fg\u00fczar m\u0259ktub n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " m\u0259lumat",
        "wrong-answers": [
            " d\u0259v\u0259t",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
            " t\u0259klif",
            " reklam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n282. Verilmi\u015f fikirl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri protokola aiddir:",
        "true-answer": " T\u0259\u015fkilat\u0131n ad\u0131, tarix v\u0259 y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131n ke\u00e7irildiyi yer, \u00e7\u0131x\u0131\u015flar v\u0259 q\u0259rarlar qeyd olunur.",
        "wrong-answers": [
            " Faktlar (oxudu\u011fu, i\u015fl\u0259diyi yerl\u0259r, nailiyy\u0259tl\u0259ri v\u0259 s.) ard\u0131c\u0131l sadalanmal\u0131d\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsin kimliyini t\u0259sdiq etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 bu v\u0259 ya dig\u0259r t\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n verilir.",
            " Yoxlaman\u0131n m\u00fcdd\u0259ti h\u0259m r\u0259q\u0259m, h\u0259m d\u0259 h\u0259rfl\u0259rl\u0259 qeyd olunur.",
            " \u015eikay\u0259t v\u0259 ya xahi\u015f etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n283. Protokolla ba\u011fl\u0131 verilmi\u015f fikirl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Faktlar (oxudu\u011fu, i\u015fl\u0259diyi yerl\u0259r, nailiyy\u0259tl\u0259ri v\u0259 s.) ard\u0131c\u0131l sadalanmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130claslarda s\u00f6yl\u0259nil\u0259n \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131 v\u0259 q\u0259rarlar\u0131 t\u0259zah\u00fcr etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131l\u0131r.",
            " S\u0259dr v\u0259 katib t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
            " D\u00f6vl\u0259tl\u0259raras\u0131 sazi\u015f, m\u00fcqavil\u0259 v\u0259 s. ba\u011flanan zaman ke\u00e7iril\u0259n y\u0131\u011f\u0131ncaqlarda da yaz\u0131l\u0131r.",
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n ad\u0131, tarix v\u0259 y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131n ke\u00e7irildiyi yer qeyd olunmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n284. Protokol haqq\u0131nda yaz\u0131lanlardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Protokol bir \u015f\u0259xs t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Yunan s\u00f6z\u00fcd\u00fcr\u00ad ``protok``\u00adilk, ``kolos``\u00adyap\u0131\u015fd\u0131rmaq dem\u0259kdir.",
            " \u018fm\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sidir, r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259d formas\u0131d\u0131r.",
            " Bir ne\u00e7\u0259 aktual m\u0259s\u0259l\u0259ni \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdir\u0259 bil\u0259r.",
            " D\u00f6vl\u0259t qanunu, qayda pozulubsa, akta \u0259lav\u0259 olaraq yaz\u0131l\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n285. Protokol n\u0259 vaxt yaz\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " konfrans, iclas, qurultayda s\u00f6yl\u0259nil\u0259n \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131 qeyd etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259",
        "wrong-answers": [
            " ezamiyy\u0259t\u0259 g\u00f6nd\u0259ril\u0259n zaman",
            " h\u0259r hans\u0131 fakt\u0131 a\u015fkarlamaq m\u0259qs\u0259dil\u0259",
            " qiym\u0259tli bir \u0259\u015fyan\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n t\u0259\u015fkilatdan almaq m\u0259qs\u0259dil\u0259",
            " h\u0259r hans\u0131 idar\u0259 v\u0259 ya \u015f\u0259xsin ad\u0131ndan i\u015f g\u00f6r\u0259n zaman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n286. M\u00fc\u015favir\u0259, konfrans v\u0259 iclaslarda s\u00f6yl\u0259nil\u0259n \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131, q\u0259bul edil\u0259n q\u0259rarlar\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 t\u0259zah\u00fcr etdirm\u0259k, h\u0259m\u00e7inin h\u0259r hans\u0131 bir qaydan\u0131n,\nyaxud qanunun pozulmas\u0131 zaman\u0131 t\u0259rtib olunan akta \u0259lav\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131l\u0131r:",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
            " annotasiya",
            " r\u0259y",
            " qaim\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n287. Bunlardan biri protokolda \u00f6z \u0259ksini tapm\u0131r:",
        "true-answer": " x\u00fclas\u0259",
        "wrong-answers": [
            " g\u00fcnd\u0259lik m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r",
            " s\u0259dr v\u0259 katibin imzas\u0131",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131n q\u0131sa m\u0259zmunu",
            " q\u0259rar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n288. Protokol kiml\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r?",
        "true-answer": " s\u0259dr v\u0259 katib",
        "wrong-answers": [
            " iclasda i\u015ftirak ed\u0259n b\u00fct\u00fcn \u015f\u0259xsl\u0259r",
            " yaln\u0131z katib",
            " yaln\u0131z s\u0259dr",
            " m\u0259ruz\u0259\u00e7i"
        ]
    },
    {
        "question": "\n289. S\u0259n\u0259d formalar\u0131ndan hans\u0131 t\u0259qvim ili boyunca n\u00f6mr\u0259l\u0259nir v\u0259 kitabda qeyd\u0259\n al\u0131n\u0131r?",
        "true-answer": " \u0259mr v\u0259 protokollar",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259 v\u0259 aray\u0131\u015flar",
            " bildiri\u015f v\u0259 z\u0259man\u0259tl\u0259r",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal v\u0259 xasiyy\u0259tnam\u0259l\u0259r",
            " hesabat v\u0259 izahatlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n290. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri protokolun dil x\u00fcsusiyy\u0259ti say\u0131la bilm\u0259z:",
        "true-answer": " Sinonim s\u00f6zl\u0259r\u0259, b\u0259dii t\u0259svir vasit\u0259l\u0259rind\u0259n istifad\u0259y\u0259 icaz\u0259 verilir.",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259dr v\u0259 katib t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
            " Elmi y\u0131\u011f\u0131ncaq v\u0259 iclaslarda t\u0259rtib olunan protokollarda terminl\u0259rd\u0259n istifad\u0259y\u0259 yol verilir.",
            " R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubda yaz\u0131lan s\u0259n\u0259d formas\u0131d\u0131r.",
            " \u018fd\u0259bi dild\u0259 yaz\u0131l\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n291.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?\n1. \u0130clas\u0131n g\u00fcnd\u0259liyi\n2. E\u015fidildi\n3. \u00c7\u0131x\u0131\u015flar\n4. Q\u0259rar",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " elan",
            " aray\u0131\u015f",
            " \u0259riz\u0259",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n292. \u018fr\u0259bc\u0259d\u0259n g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f bu s\u00f6z veril\u0259n tap\u015f\u0131r\u0131\u011f\u0131n yerin\u0259 yetirilm\u0259si, g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015f i\u015fin n\u0259tic\u0259si haqq\u0131nda m\u0259sul \u015f\u0259xs\u0259, t\u0259\u015fkilata, ictimaiyy\u0259t\u0259\nyaz\u0131l\u0131 \u015f\u0259kild\u0259 veril\u0259n r\u0259smi m\u0259lumatd\u0131r:",
        "true-answer": " hesabat",
        "wrong-answers": [
            " t\u00f6hm\u0259t",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " etibarnam\u0259",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n293. Protokola aid veril\u0259nl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " \u0130clasda ne\u00e7\u0259 n\u0259f\u0259rin i\u015ftirak etm\u0259si qeyd olunur.",
        "wrong-answers": [
            " Protokol \u0259d\u0259bi dild\u0259 yaz\u0131lm\u0131r.",
            " Protokolu yaln\u0131z iclas\u0131n s\u0259dri imzalay\u0131r.",
            " Protokolda yaln\u0131z bir m\u0259s\u0259l\u0259 \u0259ks oluna bil\u0259r.",
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n ad\u0131, tarix v\u0259 y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131n ke\u00e7irildiyi yer g\u00f6st\u0259rilmir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n294. Bu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u00fcn \u201cG\u00fcnd\u0259lik\u201d, \u201c\u00c7\u0131x\u0131\u015flar\u201d v\u0259 \u201cQ\u0259rar\u201d hiss\u0259l\u0259ri olur. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " \u0259qd",
            " nizamnam\u0259",
            " m\u0259ktub",
            " teleqram"
        ]
    },
    {
        "question": "\n295. Bu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sind\u0259 iclas\u0131n ke\u00e7irilm\u0259si, orada m\u00fczakir\u0259 olunan m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r, s\u00f6yl\u0259nil\u0259n m\u00fclahiz\u0259l\u0259r v\u0259 \u00e7\u0131xar\u0131lan q\u0259rarlar \u0259ks\nolunur. Sonda s\u0259dr v\u0259 katib t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131dan gedir?",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " annotasiya",
            " etibarnam\u0259",
            " v\u0259sat\u0259t",
            " m\u00fcraci\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n296. \"Hesabat\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdir?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk",
            " frans\u0131z",
            " rus",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n297.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259di s\u0259ciyy\u0259l\u0259ndirir?\n\u201cCavabdeh m\u00fc\u0259ssis\u0259 v\u0259 ya \u015f\u0259xs qar\u015f\u0131s\u0131nda m\u0259sul oldu\u011fu idar\u0259 v\u0259 \u015f\u0259xs\u0259 verir.\nG\u00f6r\u00fcl\u0259n i\u015fl\u0259r dol\u011fun \u015f\u0259kild\u0259, ard\u0131c\u0131l olaraq \u015f\u0259rh edilm\u0259lidir\u201d.",
        "true-answer": " hesabat",
        "wrong-answers": [
            " elan",
            " protokol",
            " b\u0259yanat",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n298. ... idar\u0259 v\u0259 t\u0259\u015fkilat\u0131n, habel\u0259 m\u00fclki \u015f\u0259xsl\u0259rin yuxar\u0131 t\u0259\u015fkilatlar qar\u015f\u0131s\u0131nda v\u0259 ya v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda g\u00f6t\u00fcrd\u00fckl\u0259ri cari, illik v\u0259\nbe\u015fillik i\u015f haqq\u0131nda m\u0259lumat verm\u0259sidir. Verilmi\u015f fikir hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " hesabat",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " z\u0259man\u0259t",
            " t\u0259qdimat",
            " \u0259mr"
        ]
    },
    {
        "question": "\n299. \u201cM\u00fc\u015favir\u0259, konfrans, iclas v\u0259 plenumda s\u00f6yl\u0259nil\u0259n \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131 v\u0259 \u00e7\u0131xar\u0131lan q\u0259rar\u0131 t\u0259zah\u00fcr etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131l\u0131r\u201d. Verilmi\u015f fikir hans\u0131 \u0259m\u0259li\nyaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " r\u0259y",
            " reklam",
            " hesabat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n300. Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t \u0130qtisad Universitetinin dissertant\u0131 Ayla H\u0259s\u0259n q\u0131z\u0131 V\u0259kilovan\u0131n 2021\u00adci ilin sentyabr\u00addekabr aylar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn f\u0259rdi i\u015f\nplan\u0131n\u0131n yerin\u0259 yetirilm\u0259si \u00fczr\u0259 verdiyi m\u0259lumat nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " hesabat",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " akt",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " z\u0259man\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n301. \"Protokol\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259yin\u0259 g\u00f6r\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " yunan",
        "wrong-answers": [
            " fars",
            " t\u00fcrk",
            " \u0259r\u0259b",
            " frans\u0131z"
        ]
    },
    {
        "question": "\n302. Qeyd edil\u0259nl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u00fc \u00f6z\u00fcn\u0259 aiddir: Yunancadan g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcb \u201cprotok\u201d\u00adilk, birinci v\u0259r\u0259q, \u201ckolos\u201d \u2013 yap\u0131\u015fd\u0131rmaq\nm\u0259nas\u0131n\u0131 da\u015f\u0131y\u0131r. \u0130clas, m\u00fc\u015favir\u0259, hadis\u0259 v\u0259 diplomatik s\u0259f\u0259rl\u0259ri \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdir\u0259n s\u0259n\u0259ddir.",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
            " r\u0259y",
            " hesabat",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n303. Hans\u0131 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcnd\u0259 \u201cG\u00fcnd\u0259lik m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r\u201d ayr\u0131\u00adayr\u0131 b\u0259ndl\u0259r \u00fczr\u0259 m\u00fczakir\u0259 olunur? Do\u011fru cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " protokol",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " hesabat",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n304.\n\u201c\u018fziz h\u0259mv\u0259t\u0259nl\u0259r\n H\u00f6rm\u0259tli soyda\u015flar\n M\u0259n Siz\u0259 b\u00fct\u00fcn d\u00fcnya az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n\u0131n k\u0259d\u0259r v\u0259 h\u00fcznl\u0259 qeyd etdiyi\n soyq\u0131r\u0131m\u0131 qurbanlar\u0131n\u0131n an\u0131m g\u00fcn\u00fc 31 mart m\u00fcnasib\u0259til\u0259 m\u00fcraci\u0259t edir\u0259m\u201d.\nVerilmi\u015f hiss\u0259 r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir v\u0259 burada hans\u0131 dur\u011fu i\u015far\u0259l\u0259ri qoyulmam\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " b\u0259yanat (nida, tire)",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259liq\u0259 (tire, sual, verg\u00fcl)",
            " f\u0259rman (nida, verg\u00fcl)",
            " m\u0259qal\u0259 (n\u00f6qt\u0259li verg\u00fcl, iki nida)",
            " s\u0259r\u0259ncam (verg\u00fcl, iki n\u00f6qt\u0259)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n305. \u018fmrin haz\u0131rlanmas\u0131 v\u0259 t\u0259tbiqin\u0259 dair veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u018fmr n\u00f6mr\u0259l\u0259nmir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259qvim ili boyunca n\u00f6mr\u0259l\u0259nir v\u0259 m\u00fcvafiq kitabda qeyd\u0259 al\u0131n\u0131r.",
            " \u018fmr, bir qayda olaraq, \u015f\u0259rh v\u0259 s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olur.",
            " \u015e\u0259rh hiss\u0259sind\u0259 \u0259mr verilm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u0259n faktlar ifad\u0259 edilir, s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259sind\u0259 is\u0259 g\u00f6r\u00fclm\u0259li t\u0259dbirl\u0259r sadalan\u0131r.",
            " \u018fmrin s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259si \u00ab\u0259mr edir\u0259m\u00bb s\u00f6zl\u0259ri il\u0259 ba\u015flan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n306. \u018fmrin s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259si haqq\u0131nda deyil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Q\u00fcvv\u0259d\u0259qalma m\u00fcdd\u0259ti g\u00f6st\u0259rilir.",
        "wrong-answers": [
            " \u00ab\u018fmr edir\u0259m\u00bb s\u00f6zl\u0259ri il\u0259 ba\u015flan\u0131r.",
            " N\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan fikirl\u0259r \u0259r\u0259b r\u0259q\u0259ml\u0259ri il\u0259 n\u00f6mr\u0259l\u0259n\u0259n b\u0259ndl\u0259r \u00fczr\u0259 yerl\u0259\u015fdirilir.",
            " M\u00fcdd\u0259t g\u00f6st\u0259rilmir.",
            " H\u0259r b\u0259nd struktur b\u00f6lm\u0259sinin konkret icras\u0131n\u0131n v\u0259 ya v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsin ad\u0131n\u0131n g\u00f6st\u0259rilm\u0259si il\u0259 ba\u015flan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n307. R\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259r olan c\u0259rg\u0259ni g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam, b\u0259yanat",
        "wrong-answers": [
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259, \u0259riz\u0259",
            " protokol, izahat",
            " akt, z\u0259man\u0259t",
            " aray\u0131\u015f, hesabat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n308. 1. Bu r\u0259smi s\u0259n\u0259din x\u00fcsusi formas\u0131 yoxdur. 2. Formaca f\u0259rmandan v\u0259 q\u0259rardan f\u0259rql\u0259ndirm\u0259k \u00e7\u0259tindir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131\nn\u00f6v\u00fcnd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " z\u0259man\u0259t",
            " nota",
            " b\u0259yanat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n309. \"Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Konstitusiyas\u0131n\u0131n 109\u00adcu madd\u0259sinin 32\u00adci b\u0259ndini r\u0259hb\u0259r tutaraq q\u0259rara al\u0131ram: Nizami Qulu o\u011flu C\u0259f\u0259rov\nAz\u0259rbaycanda Atat\u00fcrk m\u0259rk\u0259zinin m\u00fcdiri t\u0259yin edilsin\". G\u00f6st\u0259ril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam",
        "wrong-answers": [
            " raport",
            " etibarnam\u0259",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n310. Hans\u0131 s\u0131ra r\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam, f\u0259rman",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259, t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal, izahat",
            " reklam, hesabat",
            " aray\u0131\u015f, \u0259qd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n311. \"Qeyd, i\u015far\u0259\" m\u0259nas\u0131n\u0131 ver\u0259n v\u0259 bir h\u00f6kum\u0259tin ba\u015fqa h\u00f6kum\u0259t\u0259 r\u0259smi yaz\u0131l\u0131 m\u00fcraci\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdir\u0259n s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcn\u00fc g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " nota",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktub",
            " f\u0259rman",
            " \u0259mr",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n312. \u018fr\u0259b s\u00f6z\u00fc olub \u201canlatma, izahetm\u0259, \u015f\u0259rhetm\u0259, ayd\u0131nla\u015fd\u0131rma, bildirm\u0259\u201d m\u0259nalar\u0131nda i\u015fl\u0259nir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 r\u0259smi s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " b\u0259yanat",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " f\u0259rman",
            " qanun",
            " nota"
        ]
    },
    {
        "question": "\n313. \u201cF\u0259ls\u0259f\u0259 kafedras\u0131n\u0131n m\u00fc\u0259lliml\u0259rind\u0259n Lal\u0259 S\u0259m\u0259dova, G\u00fcnay H\u0259s\u0259nova 1iyul 2020\u00adci il tarixind\u0259n m\u0259zuniyy\u0259t\u0259 burax\u0131ls\u0131nlar\u201d c\u00fcml\u0259si\nhans\u0131 s\u0259n\u0259din t\u0259rkib hiss\u0259sidir?",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " akt",
            " elan",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n314. \"Nota\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " fars",
            " frans\u0131z",
            " \u0259r\u0259b",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n315. Hans\u0131lar daha r\u0259smi xarakter da\u015f\u0131y\u0131r?",
        "true-answer": " \u0259mr v\u0259 s\u0259r\u0259ncamlar",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259 v\u0259 izahatlar",
            " z\u0259man\u0259t v\u0259 elanlar",
            " anons v\u0259 afi\u015falar",
            " m\u0259ktub v\u0259 sifari\u015fl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n316. \u015e\u0259xsin \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131lmayan \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259si hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " \u0259riz\u0259",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n317. ... yaz\u0131l\u0131 s\u0259n\u0259d kimi, \u0259sas\u0259n, h\u00f6kum\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n, idar\u0259, m\u00fc\u0259ssis\u0259, t\u0259\u015fkilat v\u0259 s. r\u0259hb\u0259rl\u0259rinin r\u0259smi s\u0259r\u0259ncam\u0131 hesab olunur:",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259qdimat",
            " b\u0259yanat",
            " nota",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n318. T\u0259qvim ili boyunca n\u00f6mr\u0259l\u0259n\u0259n v\u0259 qeyd\u0259 al\u0131nan s\u0259n\u0259d n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biridir:",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " t\u0259qdimat",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " hesabat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n319.\nVeril\u0259n fikir hans\u0131 r\u0259smi s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?\n\u201cD\u00f6vl\u0259t v\u0259 inzibati h\u00fcquqda d\u00f6vl\u0259t idar\u0259etm\u0259 orqan\u0131n\u0131n akt\u0131d\u0131r. H\u00fcquqi xarakter da\u015f\u0131maqla, v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xs\u0259, d\u00f6vl\u0259t orqan\u0131na verilmi\u015f\ns\u0259lahiyy\u0259t daxilind\u0259 \u00e7\u0131xar\u0131l\u0131r, m\u00fcvafiq v\u0259t\u0259nda\u015flar v\u0259 \u015f\u0259xsl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259cburi q\u00fcvv\u0259y\u0259 malikdir\u201d.",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam",
        "wrong-answers": [
            " \u0259mr",
            " b\u0259yanat",
            " nota",
            " m\u00fcraci\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n320. Biri r\u0259smi s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " izahat",
            " aray\u0131\u015f",
            " t\u00f6hm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n321. S\u0259r\u0259ncamlar m\u0259zmunca ne\u00e7\u0259 yer\u0259 b\u00f6l\u00fcn\u00fcr:",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 4",
            " 6",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n322. \u201cBirin\u0259 \u00fcz tutub s\u00f6yl\u0259nil\u0259n s\u00f6z, \u00e7a\u011f\u0131r\u0131\u015f (ist\u0259r \u015fifahi, ist\u0259r yaz\u0131l\u0131) m\u0259nalar\u0131ndad\u0131r\u201d. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 r\u0259smi s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " m\u00fcraci\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " b\u0259yanat",
            " konstitusiya",
            " f\u0259rman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n323. \"Diplomatik akt n\u00f6v\u00fcd\u00fcr. H\u0259r hans\u0131 bir h\u00fcquq v\u0259 ya t\u0259l\u0259b, dig\u0259r d\u00f6vl\u0259tin d\u00fczg\u00fcn olmayan aktlar\u0131na qar\u015f\u0131 etiraz bildirilir\". Veril\u0259n\nx\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " nota",
        "wrong-answers": [
            " etiket",
            " reklam",
            " hesabat",
            " m\u0259ktub"
        ]
    },
    {
        "question": "\n324. R\u0259smi s\u0259n\u0259dl\u0259r olan c\u0259rg\u0259ni g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " nota, f\u0259rman",
        "wrong-answers": [
            " izahat, \u0259riz\u0259",
            " aray\u0131\u015f, etibarnam\u0259",
            " hesabat, izahat",
            " m\u0259ktub, t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n325. Lat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub, \u201cqeyd, i\u015far\u0259\u201d m\u0259nas\u0131n\u0131 verir v\u0259 bir h\u00f6kum\u0259tin ba\u015fqa h\u00f6kum\u0259t\u0259 r\u0259smi yaz\u0131l\u0131 m\u00fcraci\u0259tini (etibar\u0131n\u0131) \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirir.\nS\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " nota",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat",
            " t\u0259qdimat",
            " t\u0259limat",
            " raport"
        ]
    },
    {
        "question": "\n326. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir: \u201cBu r\u0259smi s\u0259n\u0259din x\u00fcsusi formas\u0131 yoxdur. Formaca f\u0259rmandan v\u0259 q\u0259rardan\nf\u0259rql\u0259ndirm\u0259k \u00e7\u0259tindir\u201d.",
        "true-answer": " s\u0259r\u0259ncam",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat",
            " m\u00fcraci\u0259t",
            " nota",
            " konstitusiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n327. A\u015fa\u011f\u0131da verilmi\u015f m\u0259tn hans\u0131 s\u0259n\u0259din t\u0259rkib hiss\u0259sidir? \u0130dar\u0259nin i\u015f\u00e7il\u0259rind\u0259n \u018fli H\u0259s\u0259n o\u011flu \u0130sayev v\u0259 El\u015f\u0259n Telman o\u011flu Musayev 8\navqust 2021\u00adci il tarixind\u0259n m\u0259zuniyy\u0259t\u0259 burax\u0131ls\u0131nlar.",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " protokol",
            " bildiri\u015f",
            " m\u00fcqavil\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n328. 1) Bir i\u015fin g\u00f6r\u00fclm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn veril\u0259n h\u00f6km v\u0259 g\u00f6st\u0259ri\u015fi \u00f6z\u00fcnd\u0259 ehtiva edir. 2) Bir qayda olaraq \u015f\u0259rh v\u0259 s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olur.\n3) T\u0259qvim ili boyunca n\u00f6mr\u0259l\u0259nir v\u0259 m\u00fcvafiq kitabda qeyd\u0259 al\u0131n\u0131r .Verilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " z\u0259man\u0259t",
            " nota",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n329. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 uy\u011fun g\u0259l\u0259n s\u0259n\u0259di g\u00f6st\u0259rin:...yaz\u0131l\u0131 s\u0259n\u0259d kimi, \u0259sas\u0259n, h\u00f6kum\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n idar\u0259, m\u00fc\u0259ssis\u0259, t\u0259\u015fkilat v\u0259 s.\nr\u0259hb\u0259rl\u0259rinin r\u0259smi s\u0259r\u0259ncam\u0131 hesab olunur.",
        "true-answer": " \u0259mr",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " protokol",
            " aray\u0131\u015f",
            " m\u0259ktub"
        ]
    },
    {
        "question": "\n330. G\u00f6st\u0259ril\u0259n variantlardan biri \u0259mrin dil x\u00fcsusiyy\u0259tini \u0259ks etdirir:",
        "true-answer": " \u018fmr s\u0131rf \u0259d\u0259bi dild\u0259 verilir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fmrd\u0259 subyektiv m\u00fcnasib\u0259t bildir\u0259n ifad\u0259l\u0259r yaz\u0131l\u0131r.",
            " \u018fmrin dili r\u0259smi olmur.",
            " \u018fmrd\u0259 b\u0259dii t\u0259svir v\u0259 obrazl\u0131l\u0131q i\u015fl\u0259dilir.",
            " \u018fmr r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcsluba \u0259saslanm\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n331. \u201c\u018fmr\u201d s\u00f6z\u00fc hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk",
            " rus",
            " lat\u0131n",
            " fars"
        ]
    },
    {
        "question": "\n332. T\u00f6hm\u0259t bar\u0259d\u0259 y\u00fcr\u00fcd\u00fcl\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " T\u00f6hm\u0259t yaln\u0131z yaz\u0131l\u0131 formada verilir.",
        "wrong-answers": [
            " \u201cT\u00f6hm\u0259t\u201d \u0259r\u0259b s\u00f6z\u00fc olub, m\u0259nas\u0131 m\u0259z\u0259mm\u0259t, danlaq dem\u0259kdir.",
            " T\u00f6hm\u0259t intizam t\u0259nbehl\u0259rind\u0259n biridir.",
            " T\u00f6hm\u0259t h\u0259r hans\u0131 bir m\u00fc\u0259ssis\u0259 v\u0259 ya t\u0259\u015fkilat\u0131n iclas\u0131nda m\u00fczakir\u0259 olunduqdan sonra veril\u0259 bil\u0259r.",
            " T\u00f6hm\u0259t idar\u0259, t\u0259\u015fkilat v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rd\u0259 \u0259mr kitab\u0131na, i\u015f\u00e7il\u0259rin \u015f\u0259xsi i\u015fin\u0259 yaz\u0131lmaqla r\u0259smil\u0259\u015fdirilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n333. \u0130\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259di g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat",
            " f\u0259rman",
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " nota"
        ]
    },
    {
        "question": "\n334. X\u0259b\u0259rdarl\u0131q formalar\u0131ndan biri s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilib:",
        "true-answer": " fiziki",
        "wrong-answers": [
            " epistolyar",
            " inzibati",
            " yaz\u0131l\u0131",
            " diplomatik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n335. Diplomatik x\u0259b\u0259rdarl\u0131q n\u0259dir?",
        "true-answer": " D\u00f6vl\u0259t m\u0259nafeyi v\u0259 d\u00f6vl\u0259t siyas\u0259ti il\u0259 ba\u011fl\u0131 olur.",
        "wrong-answers": [
            " Ad\u0259t\u0259n, idar\u0259 v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259 r\u0259hb\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n verilir.",
            " Qeyri\u00adr\u0259smi xarakter da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " \u0130dar\u0259, t\u0259\u015fkilat v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rd\u0259 \u0259mr kitab\u0131na, i\u015f\u00e7il\u0259rin \u015f\u0259xsi i\u015fin\u0259 yaz\u0131lmaqla r\u0259smil\u0259\u015fdirilir.",
            " \u0130\u015find\u0259 n\u00f6qsana yol vermi\u015f \u015f\u0259xs\u0259 ciddi inzibati c\u0259za verm\u0259k ist\u0259m\u0259y\u0259n m\u00fc\u0259ssis\u0259 r\u0259hb\u0259ri ona yaz\u0131l\u0131, ya da \u015fifahi formada x\u0259b\u0259rdarl\u0131q edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n336. \"T\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk",
            " yunan",
            " fars",
            " lat\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n337. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri diplomatik x\u0259b\u0259rdarl\u0131\u011fa aid deyil:",
        "true-answer": " Y\u00fcks\u0259k g\u0259rginlikli elektrik c\u0259r\u0259yan\u0131 olmas\u0131n\u0131 bildir\u0259n i\u015far\u0259l\u0259rdir.",
        "wrong-answers": [
            " D\u00f6vl\u0259t m\u0259nafeyi v\u0259 d\u00f6vl\u0259t siyas\u0259ti il\u0259 ba\u011fl\u0131 olur.",
            " Bir ne\u00e7\u0259 d\u0259f\u0259 t\u0259krar oluna bil\u0259r.",
            " Notadan f\u0259rqli olaraq, nisb\u0259t\u0259n yum\u015faq xarakterd\u0259 olur.",
            " H\u0259r bans\u0131 bir d\u00f6vl\u0259t \u00f6z h\u0259r\u0259k\u0259ti il\u0259 ba\u015fqa bir d\u00f6vl\u0259tin m\u0259nafeyin\u0259 toxunduqda ya \u00f6lk\u0259 ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131, ya da Xarici \u0130\u015fl\u0259r Nazirliyi verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n338.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin aid oldu\u011fu \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u00fc g\u00f6st\u0259rin: 1. M\u0259n\u015f\u0259yin\u0259 g\u00f6r\u0259 \u0259r\u0259b dilin\u0259 aiddir. 2.H\u00fcquqi s\u0259n\u0259d deyil.\n3. M\u00fcxt\u0259s\u0259r v\u0259 m\u00fcf\u0259ss\u0259l olur.\n4. Formas\u0131 \u0259riz\u0259y\u0259 ox\u015fay\u0131r.",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " etiket",
            " protokol",
            " nota"
        ]
    },
    {
        "question": "\n339. \u018fr\u0259b s\u00f6z\u00fc olub \u201cm\u0259z\u0259mm\u0259t, danlaq\u201d m\u0259nalar\u0131n\u0131 verir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " t\u00f6hm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259qdimat",
            " b\u0259yanat",
            " t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n340. Verilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? X\u0259st\u0259 oldu\u011fum \u00fc\u00e7\u00fcn may ay\u0131n\u0131n 3\u00add\u0259n 15\u00adn\u0259 kimi i\u015fd\u0259 olmam\u0131\u015fam. Ona g\u00f6r\u0259 d\u0259\nh\u0259min g\u00fcnl\u0259rd\u0259 ba\u015f vermi\u015f hadis\u0259 haqq\u0131nda he\u00e7 bir m\u0259lumat\u0131m yoxdur...",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " protokol",
            " z\u0259man\u0259t",
            " m\u00fcqavil\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n341. \"17.11.2021\u00adci il tarixind\u0259 yollarda yaranm\u0131\u015f t\u0131xaclar s\u0259b\u0259bind\u0259n i\u015f\u0259 15 d\u0259qiq\u0259 gecikm\u0259yimi \u00fcz\u00fcrl\u00fc hesab etm\u0259yinizi Sizd\u0259n xahi\u015f\nedir\u0259m\". G\u00f6st\u0259ril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259qdimat",
            " \u0259qd",
            " v\u0259sat\u0259t",
            " \u0259riz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n342. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " nota",
            " b\u0259yanat",
            " f\u0259rman",
            " s\u0259r\u0259ncam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n343. \u201cT\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr\u201d s\u00f6z\u00fc hans\u0131 m\u0259qamda i\u015fl\u0259nir? Do\u011fru cavab\u0131 tap\u0131n:",
        "true-answer": " bir i\u015f\u0259 g\u00f6r\u0259 raz\u0131l\u0131q, minn\u0259tdarl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " inzibati x\u0259ta t\u00f6r\u0259tdikd\u0259",
            " bir \u015f\u0259xsin dig\u0259r \u015f\u0259xs\u0259 s\u00f6z vasit\u0259sil\u0259 t\u0259sir g\u00f6st\u0259rm\u0259si",
            " v\u0259zif\u0259li \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 i\u015fg\u00fczar m\u0259ktub \u00fcnvanland\u0131qda",
            " m\u00fclki \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 c\u0259za verdikd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n344.\n\u201c\u018fr\u0259b s\u00f6z\u00fc olub, m\u0259z\u0259mm\u0259t, danlaq m\u0259nalar\u0131n\u0131 verir. Bu, idar\u0259 v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rd\u0259 yaz\u0131l\u0131 \u015f\u0259kild\u0259 \u0259mr kitab\u00e7as\u0131na, i\u015f\u00e7il\u0259rin \u015f\u0259xsi i\u015fin\u0259\nyaz\u0131lmaqla r\u0259smil\u0259\u015fdirilir\u201d.\nVerilmi\u015f fikirl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259di s\u0259ciyy\u0259l\u0259ndirir?",
        "true-answer": " t\u00f6hm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " z\u0259man\u0259t",
            " aray\u0131\u015f",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n345. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n hans\u0131 formaca \u0259riz\u0259 il\u0259 eynidir?",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " reklam",
            " t\u0259liq\u0259",
            " z\u0259man\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n346.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?\n1. \u018fr\u0259bc\u0259 \u201c \u0259trafl\u0131 sur\u0259td\u0259 anlatma, ifad\u0259etm\u0259\u201d dem\u0259kdir.\n2. M\u00fcxt\u0259s\u0259r v\u0259 m\u00fcf\u0259ss\u0259l olur.\n3. Formas\u0131 \u0259riz\u0259y\u0259 ox\u015fay\u0131r.",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " aray\u0131\u015f",
            " akt",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n347. T\u0259l\u0259b\u0259 d\u0259rs\u0259 g\u0259lm\u0259yibs\u0259 bu halda hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fc il\u0259 dekanl\u0131\u011fa m\u00fcraci\u0259t etm\u0259lidir?",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " m\u0259ktub",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n348. T\u00f6hm\u0259tin formaca n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " m\u00fcr\u0259kk\u0259b t\u00f6hm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " \u015fidd\u0259tli t\u00f6hm\u0259t",
            " yaz\u0131l\u0131 v\u0259 \u015fifahi t\u00f6hm\u0259t",
            " yaz\u0131l\u0131 t\u00f6hm\u0259t",
            " \u015fifahi t\u00f6hm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n349. Bunlardan hans\u0131 \u0259m\u0259k kitab\u00e7as\u0131nda qeyd edilir?",
        "true-answer": " \u015fidd\u0259tli t\u00f6hm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
            " izahat",
            " \u0259riz\u0259",
            " d\u0259rk\u0259nar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n350. Bunlardan hans\u0131 intizam t\u0259nbehi deyil?",
        "true-answer": " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " \u015fidd\u0259tli t\u00f6hm\u0259t",
            " t\u00f6hm\u0259t v\u0259 c\u0259rim\u0259",
            " yaz\u0131l\u0131 t\u00f6hm\u0259t",
            " \u015fifahi t\u00f6hm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n351. T\u00f6hm\u0259tin ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc vard\u0131r?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " 5",
            " 4",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n352. Forma etibaril\u0259 izahat\u0131n ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc var?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 4",
            " 5",
            " 1",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n353. Bunlardan hans\u0131 \u0259m\u0259k kitab\u00e7as\u0131nda qeyd edilir?",
        "true-answer": " t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcr",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " aray\u0131\u015f",
            " izahat",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n354. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? \u018fsas\u0259n, idar\u0259, t\u0259\u015fkilat v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rd\u0259 q\u0259bah\u0259t ed\u0259n\u0259 h\u0259min q\u0259bah\u0259ti bir daha\nt\u0259krar etm\u0259m\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn veril\u0259n yaz\u0131l\u0131 v\u0259 \u015fifahi g\u00f6st\u0259ri\u015f dem\u0259kdir.",
        "true-answer": " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " r\u0259y",
            " q\u0259bz",
            " annotasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n355. \u201cAvropa oyunlar\u0131nda k\u00f6n\u00fcll\u00fc kimi i\u015ftirak etmi\u015f\u0259m.Bu s\u0259b\u0259bd\u0259n imtahanlara g\u0259lm\u0259mi\u015f\u0259m. Bunu \u00fcz\u00fcrl\u00fc hesab etm\u0259yinizi Sizd\u0259n xahi\u015f\nedir\u0259m\u201d. N\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " t\u00f6hm\u0259t",
            " akt",
            " t\u0259qdimat",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n356.\n\u0130\u015f\u00e7i \u0259m\u0259k funksiyalar\u0131n\u0131 tam v\u0259 ya qism\u0259n yerin\u0259 yetirm\u0259dikd\u0259, yaxud keyfiyy\u0259tsiz yerin\u0259 yetirdikd\u0259, h\u0259m\u00e7inin m\u00fc\u0259ssis\u0259daxili intizam\nqaydalar\u0131n\u0131 pozduqda v\u0259 \u0259vv\u0259lki x\u0259b\u0259rdarl\u0131qlardan n\u0259tic\u0259 \u00e7\u0131xarmad\u0131qda i\u015f\u0259g\u00f6t\u00fcr\u0259n ona ....... ver\u0259 bil\u0259r. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li\nyaz\u0131 n\u00fcmun\u0259si olmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " t\u00f6hm\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " nota",
            " b\u0259yanat",
            " z\u0259man\u0259t",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n357. \"12.05.2020\u00adci il tarixind\u0259 yollarda yaranm\u0131\u015f t\u0131xaclar s\u0259b\u0259bind\u0259n d\u0259rs\u0259 20\n d\u0259qiq\u0259 gecikm\u0259yimi \u00fcz\u00fcrl\u00fc hesab etm\u0259yinizi Sizd\u0259n xahi\u015f edir\u0259m\". G\u00f6st\u0259ril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " izahat",
        "wrong-answers": [
            " r\u0259y",
            " bildiri\u015f",
            " etibarnam\u0259",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n358.\nG\u00f6st\u0259ril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir?\n1) M\u0259tni iki hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259t olur.\n2) I hiss\u0259d\u0259 s\u0259n\u0259din t\u0259rtib edilm\u0259sinin s\u0259b\u0259bi g\u00f6st\u0259rilir.\n3) II hiss\u0259d\u0259 is\u0259 onun t\u0259rtib edilm\u0259sinin m\u0259qs\u0259d v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259ri, apar\u0131lm\u0131\u015f i\u015fin mahiyy\u0259ti v\u0259 xarakteri, m\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f faktlar, habel\u0259\nn\u0259tic\u0259 v\u0259 t\u0259klifl\u0259r ifad\u0259 olunur.",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " f\u0259rman",
            " reklam",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " s\u0259r\u0259ncam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n359. M\u00fcqavil\u0259 s\u00f6z\u00fcn\u00fcn m\u0259nas\u0131 n\u0259 dem\u0259kdir?",
        "true-answer": " qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 raz\u0131la\u015fma",
        "wrong-answers": [
            " ayd\u0131n, \u0259trafl\u0131",
            " m\u0259z\u0259mm\u0259t, danlaq",
            " \u0259rz etm\u0259k",
            " arama, axtarma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n360.\n Akt\u0131n m\u0259zmununa g\u00f6r\u0259 n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:1. \u015f\u0259xsi akt\n2. cinay\u0259t akt\u0131\n3. d\u00f6vl\u0259t akt\u0131\n4. s\u00f6zl\u00fc akt\n5. bu v\u0259 ya dig\u0259r bir fakt\u0131 a\u00e7maq \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fc\u0259yy\u0259n edil\u0259n akt.",
        "true-answer": " 1, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3",
            " 3, 4",
            " 1, 5",
            " 1, 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n361.\nAkt\u0131n m\u0259zmununa g\u00f6r\u0259 n\u00f6vl\u0259rini se\u00e7in:1. \u015f\u0259xsi akt\n2. cinay\u0259t akt\u0131\n3. d\u00f6vl\u0259t akt\u0131\n4. s\u00f6zl\u00fc akt\n5. bu v\u0259 ya dig\u0259r bir fakt\u0131 a\u00e7maq \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fc\u0259yy\u0259n edil\u0259n akt.",
        "true-answer": " 2, 3, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2, 3",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 4, 5",
            " 1, 3, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n362. Biri m\u00fcqavil\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u201cH\u0259r\u0259k\u0259t, hadis\u0259, cinay\u0259t i\u015fi\u201d dem\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259lidir, \u201c s\u00f6zl\u0259\u015fm\u0259, raz\u0131la\u015fma\u201d m\u0259nalar\u0131nda i\u015fl\u0259nir.",
            " \u0130ki v\u0259 \u00e7ox t\u0259r\u0259f ola bil\u0259r.",
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r \u0259sas\u0131nda ba\u011flan\u0131r.",
            " N\u00f6v\u00fcnd\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq terminl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k olur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n363. \u201cM\u00fcqavil\u0259\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk",
            " fars",
            " yunan",
            " lat\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n364. \u201c...\u201d \u0259r\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, iki hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir v\u0259 s\u00f6zl\u0259\u015fm\u0259, raz\u0131la\u015fma m\u0259nas\u0131ndad\u0131r:",
        "true-answer": " m\u00fcqavil\u0259",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " izahat",
            " elan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n365. \u201cH\u0259r hans\u0131 bir i\u015f v\u0259 hadis\u0259ni qanunil\u0259\u015fdirib h\u00fcquqi s\u0259n\u0259d statusu verir. T\u0259rtib edil\u0259n h\u0259r hans\u0131 bir hadis\u0259, i\u015f, obyekt art\u0131q m\u00fc\u0259yy\u0259n\nh\u00fcquqi m\u0259zmun k\u0259sb edir\u201d. Veril\u0259nl\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259din mahiyy\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirir?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " raport",
            " \u0259qd",
            " reklam",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n366. Akta aid olmayan fikri g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " M\u00fcraci\u0259t hiss\u0259si xitabla ba\u015flay\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Sonda t\u0259rtib ed\u0259nl\u0259rin imzas\u0131 qoyulur.",
            " S\u0131rf \u0259d\u0259bi dild\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " Yoxlan\u0131lan hadis\u0259 haqq\u0131nda d\u0259qiq m\u0259lumat verilir.",
            " M\u0259tni giri\u015f v\u0259 \u015f\u0259rh hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n367. Lat\u0131n dilind\u0259 \u201caktus\u201d h\u0259r\u0259k\u0259t v\u0259 \u201caktum\u201d s\u0259n\u0259d m\u0259nalar\u0131nda i\u015fl\u0259nir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " hesabat",
            " \u0259riz\u0259",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n368. Verilmi\u015f fikir hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir?\u201cH\u0259r hans\u0131 bir i\u015f v\u0259 hadis\u0259ni qanunil\u0259\u015fdirib h\u00fcquqi s\u0259n\u0259d statusu verir. T\u0259rtib edil\u0259n\nh\u0259r hans\u0131 bir hadis\u0259, i\u015f, obyekt art\u0131q m\u00fc\u0259yy\u0259n h\u00fcquqi m\u0259zmun k\u0259sb edir\u201d.",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " annotasiya",
            " protokol",
            " hesabat",
            " q\u0259bz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n369. Veril\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri akta aid deyil:",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsin \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Bir ne\u00e7\u0259 b\u0259ndd\u0259n ibar\u0259t ola bil\u0259r.",
            " Ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259ril\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259ni q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 \u0259ks etdirm\u0259lidir.",
            " Sonunda onun n\u00fcsx\u0259l\u0259ri v\u0259 saxland\u0131\u011f\u0131 yer haqq\u0131nda m\u0259lumat verilir.",
            " T\u0259rtib olunmas\u0131nda i\u015ftirak ed\u0259n b\u00fct\u00fcn \u015f\u0259xsl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n370. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri akt\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131 v\u0259 t\u0259rtib edilm\u0259sin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " T\u0259r\u0259fl\u0259rin m\u00fclki h\u00fcquqda bu v\u0259 ya dig\u0259r sah\u0259d\u0259 h\u00fcquq v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259rini qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 \u015f\u0259kild\u0259 t\u0259nziml\u0259yir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259tni giri\u015f v\u0259 \u015f\u0259rh hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olur.",
            " \u0130mza ed\u0259n \u015f\u0259xsl\u0259rin v\u0259zif\u0259l\u0259ri g\u00f6st\u0259rilir.",
            " T\u0259rtib olunmas\u0131nda i\u015ftirak ed\u0259n b\u00fct\u00fcn \u015f\u0259xsl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
            " T\u0259rtib olundu\u011fu yer v\u0259 tarix yaz\u0131lan hadis\u0259nin yerin\u0259 v\u0259 tarixin\u0259 uy\u011fun g\u0259lm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n371. \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259lidir, \u201c s\u00f6zl\u0259\u015fm\u0259, raz\u0131la\u015fma\u201d m\u0259nalar\u0131nda i\u015fl\u0259nir. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " m\u00fcqavil\u0259y\u0259",
        "wrong-answers": [
            " protokola",
            " etibarnam\u0259y\u0259",
            " t\u00f6hm\u0259t\u0259",
            " hesabata"
        ]
    },
    {
        "question": "\n372. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri elan xarakterli \u0259m\u0259li yaz\u0131lara aid deyil:",
        "true-answer": " m\u00fcqavil\u0259",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " afi\u015fa",
            " anons",
            " bildiri\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n373. Akt haqq\u0131nda deyil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Yaln\u0131z komissiyan\u0131n s\u0259dri t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Akt onun t\u0259rtib olunmas\u0131nda i\u015ftirak ed\u0259n b\u00fct\u00fcn \u015f\u0259xsl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
            " Akt\u0131n sonunda ( imzadan \u0259vv\u0259l) onun n\u00fcsx\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda m\u0259lumat verilir.",
            " Akt bir ne\u00e7\u0259 b\u0259ndd\u0259n ibar\u0259t ola bil\u0259r.",
            " Akt\u0131n ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 h\u0259min aktda g\u00f6st\u0259ril\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259ni q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 \u0259ks etdirm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n374. Akt haqq\u0131nda yaz\u0131lanlardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " T\u0259rtib ed\u0259nl\u0259rin imzas\u0131n\u0131n olmas\u0131 z\u0259ruri deyildir.",
        "wrong-answers": [
            " Akt imzalanmal\u0131d\u0131r.",
            " Yoxlan\u0131lan hadis\u0259 haqq\u0131nda d\u0259qiq m\u0259lumat verilm\u0259lidir.",
            " T\u0259rtib olunark\u0259n \u201cAkt\u201d s\u00f6z\u00fc v\u0259r\u0259qin yuxar\u0131 hiss\u0259sind\u0259 b\u00f6y\u00fck h\u0259rfl\u0259rl\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259r bir akt t\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n ayr\u0131lm\u0131\u015f komissiyan\u0131n i\u015ftirak\u0131 il\u0259 t\u0259rtib olunur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n375.\nAkta aid olan x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri g\u00f6st\u0259rin:\n1. Lat\u0131ca \u201ch\u0259r\u0259k\u0259t, hadis\u0259, cinay\u0259t i\u015fi\u201d dem\u0259kdir.\n2. Yaz\u0131l\u0131 v\u0259 \u015fifahi; sad\u0259 v\u0259 m\u00fcf\u0259ss\u0259l olur.\n3. T\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n ayr\u0131lm\u0131\u015f komissiyan\u0131n i\u015ftirak\u0131 il\u0259 t\u0259rtib edilir.\n4. R\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun \u0259n s\u0259rb\u0259st formas\u0131d\u0131r.\n5. Yoxlaman\u0131n m\u00fcdd\u0259ti h\u0259m r\u0259q\u0259m, h\u0259m d\u0259 h\u0259rfl\u0259 qeyd olunur.",
        "true-answer": " 1, 3, 5",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 2, 4, 5",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n376.\nHans\u0131 s\u0259n\u0259di haz\u0131rlayark\u0259n bu t\u0259l\u0259bl\u0259r yerin\u0259 yetirilm\u0259lidir?\n1. S\u0259n\u0259di t\u0259rtib ed\u0259nl\u0259rin v\u0259zif\u0259si, soyad\u0131, ad\u0131 v\u0259 atas\u0131n\u0131n ad\u0131 g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir.\n2.Yoxlan\u0131lan hadis\u0259 haqq\u0131nda d\u0259qiq m\u0259lumat verilm\u0259lidir.\n3.Yoxlaman\u0131n m\u00fcdd\u0259ti h\u0259m r\u0259q\u0259m, h\u0259m d\u0259 h\u0259rfl\u0259 qeyd olunmal\u0131d\u0131r.\n4.Yoxlaman\u0131n n\u0259tic\u0259si \u00f6z \u0259ksini tapmal\u0131d\u0131r.\n5.S\u0259n\u0259din sonunda t\u0259rtib ed\u0259nl\u0259rin imzas\u0131 qoyulmal\u0131d\u0131r.",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " \u0259qd",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n377. Akt\u0131n m\u0259tni hans\u0131 t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " giri\u015f v\u0259 \u015f\u0259rh",
        "wrong-answers": [
            " \u015f\u0259rh v\u0259 s\u0259r\u0259ncam",
            " \u015f\u0259rh v\u0259 n\u0259tic\u0259",
            " n\u0259tic\u0259 v\u0259 s\u0259r\u0259ncam",
            " giri\u015f v\u0259 s\u0259r\u0259ncam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n378. Akt kim t\u0259r\u0259find\u0259n imzalanmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " akt\u0131n t\u0259rtibind\u0259 i\u015ftirak ed\u0259n b\u00fct\u00fcn \u015f\u0259xsl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " ba\u015f m\u00fchasib",
            " komissiyan\u0131n bir ne\u00e7\u0259 \u00fczv\u00fc",
            " s\u0259dr",
            " komissiyan\u0131n \u00fczvl\u0259rind\u0259n biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n379. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 fikirl\u0259rd\u0259n hans\u0131 akta aid deyil?",
        "true-answer": " \u015eikay\u0259t v\u0259 ya xahi\u015f etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Sonda t\u0259rtib ed\u0259nl\u0259rin imzas\u0131 qoyulur.",
            " Bir ne\u00e7\u0259 fakt\u0131 \u0259ks etdir\u0259 bil\u0259r.",
            " \u018fks\u0259r hallarda x\u00fcsusi t\u0259fti\u015f komissiyas\u0131n\u0131n i\u015ftirak\u0131 il\u0259 t\u0259rtib olunur.",
            " Yoxlan\u0131lan hadis\u0259 haqq\u0131nda d\u0259qiq m\u0259lumat verilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n380. H\u0259r hans\u0131 bir t\u0259\u015fkilat v\u0259 ya m\u00fc\u0259ssis\u0259d\u0259 apar\u0131lan yoxlaman\u0131n n\u0259tic\u0259l\u0259rini \u0259ks etdir\u0259n s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fc hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " z\u0259man\u0259t",
            " r\u0259smi m\u0259ktub",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n381. \"Anar, Ramiz v\u0259 Tahir bilm\u0259d\u0259n auditoriyan\u0131n p\u0259nc\u0259r\u0259sini s\u0131nd\u0131rm\u0131\u015flar\". Ba\u015f vermi\u015f hadis\u0259ni r\u0259smil\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 s\u0259n\u0259d\nyaz\u0131lmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015f",
            " r\u0259y",
            " q\u0259bz",
            " m\u0259ktub"
        ]
    },
    {
        "question": "\n382. \u201cM\u00fc\u0259yy\u0259n bir t\u0259\u015fkilat t\u0259r\u0259find\u0259n ayr\u0131lm\u0131\u015f komissiyan\u0131n i\u015ftirak\u0131 il\u0259 t\u0259rtib olunur. Yoxlan\u0131lan hadis\u0259 haqq\u0131nda d\u0259qiq m\u0259lumat verilir.\nBurada hadis\u0259nin gedi\u015fi, material\u0131n qiym\u0259ti, k\u0259miyy\u0259ti \u00f6z \u0259ksini tap\u0131r\u201d. Veril\u0259nl\u0259r r\u0259smi\u00adi\u015fg\u00fczar \u00fcslubun hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " z\u0259man\u0259t",
            " r\u0259smi m\u0259ktub",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n383. Bunlardan hans\u0131 m\u0259zmunca akt n\u00f6v\u00fc deyil?",
        "true-answer": " ictimai akt",
        "wrong-answers": [
            " cinay\u0259t akt\u0131",
            " h\u0259r hans\u0131 bir fakt\u0131 a\u015fkarlayan akt",
            " Azadl\u0131q haqq\u0131nda Konstitusiya akt\u0131",
            " d\u00f6vl\u0259t akt\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n384. Bir ne\u00e7\u0259 n\u0259f\u0259rin i\u015ftirak\u0131 il\u0259 t\u0259rtib edilib imzalanan s\u0259n\u0259d nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " akt",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259lumat",
            " qaim\u0259",
            " t\u0259qdimat",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n385. Akt ne\u00e7\u0259 hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " 4",
            " 5",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n386. Veril\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri akta aid deyil:",
        "true-answer": " \u015e\u0259rh v\u0259 s\u0259r\u0259ncam hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olur.",
        "wrong-answers": [
            " Yoxlaman\u0131n m\u00fcdd\u0259ti h\u0259m r\u0259q\u0259m, h\u0259m d\u0259 h\u0259rfl\u0259 qeyd olunur.",
            " M\u0259tni giri\u015f v\u0259 \u015f\u0259rh hiss\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259t olmal\u0131d\u0131r.",
            " \u0130mzalar\u0131 il\u0259 t\u0259sdiq edil\u0259n bir ne\u00e7\u0259 n\u0259f\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259rtib edilir.",
            " Akt\u0131n x\u00fcsusi t\u0259rtib edilm\u0259 formas\u0131 var."
        ]
    },
    {
        "question": "\n387. Elan haqq\u0131nda verilmi\u015f fikirl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " Bu v\u0259 ya dig\u0259r m\u0259lumat\u0131 insanlara qabaqcadan \u00e7atd\u0131rmaqla t\u0259\u015fkiledici missiya yerin\u0259 yetirir.",
        "wrong-answers": [
            " G\u00f6r\u00fcl\u0259n i\u015f\u0259 ayd\u0131nl\u0131q g\u0259tirm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsin \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131l\u0131b imza qoyulmal\u0131d\u0131r.",
            " Sonda s\u0259dr v\u0259 katib t\u0259r\u0259find\u0259n imzalan\u0131r.",
            " M\u00f6h\u00fcrl\u0259nir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n388. Elanla ba\u011fl\u0131 verilmi\u015f fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsin \u00f6z x\u0259tti il\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259lumat\u0131n mahiyy\u0259ti, m\u0259zmunu ayd\u0131n qeyd olunmal\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259dbirin ke\u00e7iril\u0259c\u0259yi yer qeyd edilm\u0259lidir.",
            " M\u0259lumat\u0131n kim t\u0259r\u0259find\u0259n verilm\u0259si g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir.",
            " M\u0259lumat\u0131n vaxt\u0131, saat\u0131 d\u0259qiq g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n389. Elan veril\u0259rk\u0259n bunlardan hans\u0131 qeyd olunmur?",
        "true-answer": " i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n say\u0131",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259lumat\u0131n mahiyy\u0259ti, m\u0259zmunu",
            " d\u0259qiq vaxt v\u0259 m\u0259lumat\u0131n kim t\u0259r\u0259find\u0259n verilm\u0259si",
            " bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 m\u0259lumat\u0131n \u0259ks olunmas\u0131",
            " t\u0259dbirin ke\u00e7iril\u0259c\u0259yi yer"
        ]
    },
    {
        "question": "\n390. Lat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub \u201cq\u0131\u015fq\u0131rmaq\u201d m\u0259nas\u0131n\u0131 verir:",
        "true-answer": " reklam",
        "wrong-answers": [
            " annotasiya",
            " \u0259riz\u0259",
            " teleqram",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n391.\nVerilmi\u015f s\u0259n\u0259di m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirin:\nMay ay\u0131n\u0131n 15\u00add\u0259 universitetin iclas zal\u0131nda \u015fairl\u0259rd\u0259n Fikr\u0259t Qoca v\u0259 Zahid X\u0259lill\u0259 g\u00f6r\u00fc\u015f ke\u00e7iril\u0259c\u0259k.\nArzu ed\u0259nl\u0259r i\u015ftirak ed\u0259 bil\u0259rl\u0259r.",
        "true-answer": " bildiri\u015f",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " \u0259riz\u0259",
            " protokol",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n392.\n\u018fl\u0259t q\u0259s\u0259b\u0259sinin M\u0259rk\u0259zi klubunda Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t Kukla Teatr\u0131n\u0131n\nqastrolu \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 bir ne\u00e7\u0259 tama\u015fan\u0131n g\u00f6st\u0259ril\u0259c\u0259yi planla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r. Q\u0259s\u0259b\u0259 sakinl\u0259rin\u0259 bu bar\u0259d\u0259 m\u0259lumat verm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn klubun\nqar\u015f\u0131s\u0131ndak\u0131 l\u00f6vh\u0259d\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131n\u0131 g\u00f6r\u0259 bil\u0259rik?",
        "true-answer": " afi\u015fa",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " annotasiya",
            " reklam",
            " r\u0259y"
        ]
    },
    {
        "question": "\n393. Bunlardan biri elan n\u00f6v\u00fc deyil:",
        "true-answer": " hesabat",
        "wrong-answers": [
            " bildiri\u015f",
            " anons",
            " af\u0131\u015fa",
            " reklam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n394. Hans\u0131 s\u0259n\u0259din sonunda imzaya ehtiyac duyulmur?",
        "true-answer": " afi\u015fa",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " aray\u0131\u015f",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n395. \u00ab\u2026 bu v\u0259 ya dig\u0259r m\u0259lumat\u0131 insanlara qabaqcadan \u00e7atd\u0131rmaqla t\u0259\u015fkiledici missiyan\u0131 yerin\u0259 yetirir\u00bb. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 i\u015fg\u00fczar\ns\u0259n\u0259d uy\u011fun g\u0259lir?",
        "true-answer": " elan",
        "wrong-answers": [
            " r\u0259y",
            " aray\u0131\u015f",
            " teleqram",
            " m\u0259ktub"
        ]
    },
    {
        "question": "\n396. Bir adama \u015f\u00f6hr\u0259t qazand\u0131rmaq, bir m\u0259hsulu f\u0259rql\u0259ndirm\u0259k v\u0259 ya istehlak\u00e7\u0131, m\u00fc\u015ft\u0259ri, tama\u015fa\u00e7\u0131 c\u0259lb etm\u0259k m\u0259qs\u0259di il\u0259 g\u00f6r\u00fcl\u0259n t\u0259dbirl\u0259r\nnec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " reklam",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " bildiri\u015f",
            " t\u00f6hm\u0259t",
            " afi\u015fa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n397. Bu v\u0259 ya dig\u0259r m\u0259lumat\u0131 insanlara qabaqcadan \u00e7atd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259z\u0259rd\u0259\n tutulur:",
        "true-answer": " elan",
        "wrong-answers": [
            " \u0259mr",
            " t\u00f6hm\u0259t",
            " t\u0259qdimat",
            " m\u00fcqavil\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n398. Anons, reklam, afi\u015fa, bildiri\u015f v\u0259 s. kimi i\u015fg\u00fczar yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259l\u0259ri hans\u0131 s\u0259n\u0259d\n formas\u0131na daha yax\u0131nd\u0131r?",
        "true-answer": " elan",
        "wrong-answers": [
            " \u0259riz\u0259",
            " q\u0259bz",
            " izahat",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n399.\n\u201cKapital\" bank \u0259halinin n\u0259z\u0259rin\u0259 \u00e7atd\u0131r\u0131r ki, \u0259man\u0259tl\u0259r\u0259 veril\u0259n orta illik\n g\u0259lir 8 faizd\u0259n 10 faiz\u0259 qald\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. \u201cKapital\" bank.\nVerilmi\u015f n\u00fcmun\u0259nin hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aid oldu\u011funu g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " bildiri\u015f",
        "wrong-answers": [
            " r\u0259y",
            " etibarnam\u0259",
            " aray\u0131\u015f",
            " teleqram"
        ]
    },
    {
        "question": "\n400.\n12\u00ad28 iyun 2017\u00adci il tarixind\u0259 Avropa Oyunlar\u0131n\u0131n ke\u00e7irilm\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar\n k\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u0259ri h\u0259min t\u0259dbirl\u0259rd\u0259 i\u015ftirak etm\u0259y\u0259 d\u0259v\u0259t edirik. T\u0259\u015fkilat Komit\u0259si.\nVerilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u00e7a\u011f\u0131r\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " teleqram",
            " akt",
            " reklam",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n401. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " reklam",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat",
            " f\u0259rman",
            " nota",
            " s\u0259r\u0259ncam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n402. M\u0259zmununa v\u0259 m\u0259qs\u0259din\u0259 g\u00f6r\u0259 elan xarakterli yaz\u0131lara aid deyil:1. Anons, 2. reklam, 3. afi\u015fa, 4. bildiri\u015f 5. akt 6. t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
        "true-answer": " 5, 6",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2",
            " 1, 6",
            " 4, 5",
            " 2, 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n403. M\u0259zmununa v\u0259 m\u0259qs\u0259din\u0259 g\u00f6r\u0259 elan xarakterli yaz\u0131lara aiddir:1. Anons, 2. reklam, 3. izahat 4. bildiri\u015f 5. akt 6. t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
        "true-answer": " 1, 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 4, 5",
            " 2, 3, 6",
            " 1, 5, 6",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n404. Bildiri\u015fin dil x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Dola\u015f\u0131q ifad\u0259l\u0259r\u0259 rast g\u0259linir.",
        "wrong-answers": [
            " Elmi konfrans, qurultay, elmi \u015fura v\u0259 s. haqq\u0131nda bildiri\u015fl\u0259r r\u0259smi \u0259d\u0259bi dild\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259nt\u0259n\u0259li gec\u0259, yubiley gec\u0259si v\u0259 s. b\u0259diiliy\u0259 v\u0259 emosional ifad\u0259l\u0259r\u0259 yol veril\u0259 bil\u0259r.",
            " Bildiri\u015fin dili s\u0259lis olmal\u0131d\u0131r.",
            " Buradak\u0131 fikir ayd\u0131n olmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n405. \u201cReklam\u201d s\u00f6z\u00fc il\u0259 ba\u011fl\u0131 deyil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Elmi, b\u0259dii t\u0259dbir haqq\u0131nda kollektiv v\u0259 ya ictimaiyy\u0259t\u0259 m\u0259lumat verm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 yaz\u0131l\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Bir adam v\u0259 ya bir \u015fey haqq\u0131nda m\u0259lumat veril\u0259n, diqq\u0259ti c\u0259lb ed\u0259n elan, plakat m\u0259nas\u0131ndad\u0131r.",
            " Bir adama v\u0259 ya bir \u015fey\u0259 \u015f\u00f6hr\u0259t qazand\u0131rmaq, yaxud istehlak\u00e7\u0131, m\u00fc\u015ft\u0259ri, tama\u015fa\u00e7\u0131 c\u0259lb etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 g\u00f6r\u00fcl\u0259n t\u0259dbirl\u0259r anlam\u0131n\u0131 verir.",
            " Reklam t\u0259rtib ed\u0259n, reklam d\u00fcz\u0259ld\u0259n \u015f\u0259xs \u201creklam\u00e7\u0131\u201d adlan\u0131r.",
            " M\u0259\u015fhurla\u015fd\u0131rmaq, k\u00fctl\u0259vil\u0259\u015fdirm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 bir adam v\u0259 ya bir \u015fey haqq\u0131nda m\u0259lumat yaymaq m\u0259nas\u0131n\u0131 ehtiva edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n406. 27 oktyabr 2021\u00adci il tarixind\u0259 saat 12:00\u00adda universitetin akt zal\u0131nda Z\u0259f\u0259r g\u00fcn\u00fcn\u0259 h\u0259sr olunmu\u015f t\u0259dbir ke\u00e7iril\u0259c\u0259k. Arzu ed\u0259nl\u0259r\ni\u015ftirak ed\u0259 bil\u0259rl\u0259r.Verilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n hans\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " bildiri\u015f",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " t\u0259qdimat",
            " izahat",
            " reklam"
        ]
    },
    {
        "question": "\n407.\nN\u00fcmun\u0259 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n hans\u0131na aiddir?...Yanvar ay\u0131nda universitetin \u018fsas binas\u0131n\u0131n akt zal\u0131nda tan\u0131nm\u0131\u015f yaz\u0131\u00e7\u0131 \u00c7ingiz\nAbdullayevl\u0259 g\u00f6r\u00fc\u015f olacaq.\nArzu ed\u0259nl\u0259r i\u015ftirk ed\u0259 bil\u0259rl\u0259r\n H\u0259mkarlar komit\u0259si",
        "true-answer": " bildiri\u015f",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " afi\u015fa",
            " aray\u0131\u015f",
            " m\u0259ktub"
        ]
    },
    {
        "question": "\n408. Veril\u0259n n\u00fcmun\u0259nin aid oldu\u011fu s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcn\u00fc g\u00f6st\u0259rin: Noyabr ay\u0131n\u0131n 7\u00add\u0259 saat 14:00\u00adda universitetin akt zal\u0131nda \u201cZ\u0259f\u0259r g\u00fcn\u00fc\u201dn\u0259 h\u0259sr\nolunmu\u015f t\u0259dbir ke\u00e7iril\u0259c\u0259kdir.",
        "true-answer": " bildiri\u015f",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " m\u0259ktub",
            " afi\u015fa",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n409.\n S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n gedir? Lat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub \u201cq\u0131\u015fq\u0131rmaq\u201d m\u0259nas\u0131n\u0131 verir, bir ne\u00e7\u0259 anlamda i\u015fl\u0259nir:1. bir adama v\u0259 bir\n\u015fey\u0259 \u015f\u00f6hr\u0259t qazand\u0131rmaq\n2. m\u0259\u015fhurla\u015fd\u0131rmaq, k\u00fctl\u0259vil\u0259\u015fdirm\u0259k",
        "true-answer": " reklam",
        "wrong-answers": [
            " bildiri\u015f",
            " t\u0259qdimat",
            " afi\u015fa",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n410. Xidm\u0259ti v\u0259 ya ba\u015fqa bir i\u015fi, tap\u015f\u0131r\u0131\u011f\u0131 yerin\u0259 yetirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259f\u0259r\u0259 getm\u0259yi t\u0259sdiq ed\u0259n s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fc nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " ezamiyy\u0259 v\u0259r\u0259q\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259limat",
            " raport",
            " v\u0259sat\u0259t",
            " z\u0259man\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n411. \u018fm\u0259li yaz\u0131n\u0131n n\u00f6v\u00fcn\u00fc m\u00fc\u0259yy\u0259n edin: M\u0259n, Biznes v\u0259 menecment fak\u00fclt\u0259sinin II kurs t\u0259l\u0259b\u0259si To\u011frul H\u0259s\u0259n o\u011flu \u0130manov universitetin\nn\u0259\u015friyyat \u015f\u00f6b\u0259sind\u0259n t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259r\u0259 paylamaq \u00fc\u00e7\u00fcn 50 (\u0259lli) \u0259d\u0259d d\u0259rslik g\u00f6t\u00fcrd\u00fcm\u0130mza: T.H.\u0130manov 17 avqust 2021\u00adci il",
        "true-answer": " q\u0259bz",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " aray\u0131\u015f",
            " t\u0259liq\u0259",
            " z\u0259man\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n412. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri annotasiyan\u0131n yaz\u0131lmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn veril\u0259n qaydalara aid deyil:",
        "true-answer": " kitabda veril\u0259n m\u0259lumatlar\u0131n geni\u015f t\u0259hlili",
        "wrong-answers": [
            " n\u0259\u015friyyat\u0131n ad\u0131, harada n\u0259\u015fr edilm\u0259si, h\u0259cmi",
            " kitab m\u00fc\u0259llifinin ad\u0131 v\u0259 soyad\u0131",
            " kitab\u0131n n\u0259 m\u0259qs\u0259dl\u0259, kimin \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131lmas\u0131",
            " kitab\u0131n konkret ideya m\u0259zmunu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n413. \u201cLat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub, tap\u015f\u0131r\u0131q m\u0259nas\u0131n\u0131 verir v\u0259 t\u0259qdim ed\u0259nin bu v\u0259 ya dig\u0259r v\u0259kal\u0259tini t\u0259sdiq ed\u0259n s\u0259n\u0259din ad\u0131n\u0131 da\u015f\u0131y\u0131r\u201d. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131\ns\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " mandat",
        "wrong-answers": [
            " hesabat",
            " t\u0259limat",
            " protokol",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n414. \u201cZ\u0259man\u0259t\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259yi hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " yunan",
            " fars",
            " t\u00fcrk",
            " lat\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n415.\n Veril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir? M\u0259n, Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t \u0130qtisad Universitetinin Maliyy\u0259\u00adkredit fak\u00fclt\u0259sinin I kurs t\u0259l\u0259b\u0259si\nF\u0259rhad Salman o\u011flu M\u0259likov \u00abT\u0259hsil\u00bb n\u0259\u015friyyat\u0131ndan 100 \u0259d\u0259d d\u00f6\u015f ni\u015fan\u0131 v\u0259 50 \u0259d\u0259d \u00abMaliyy\u0259 u\u00e7otu\u00bb d\u0259rsliyini ald\u0131\u011f\u0131ma g\u00f6r\u0259 imza\nedir\u0259m.\n F.M\u0259likov",
        "true-answer": " qaim\u0259",
        "wrong-answers": [
            " etiket",
            " akt",
            " \u0259qd",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n416. \"...\" \u0259r\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub \u201cdayanan, ayaq \u00fcst\u0259 duran, m\u00f6vcud olan, birinin yerini tutan, yerin\u0259 ke\u00e7\u0259n v\u0259 s. m\u0259nalarda i\u015fl\u0259nir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin\nyerin\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fc uy\u011fun g\u0259lir?",
        "true-answer": " qaim\u0259",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259qdimat",
            " \u0259qd",
            " etiket",
            " m\u0259qal\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n417. \u201cLayih\u0259\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " alman",
            " yunan",
            " fars",
            " t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n418. \u018fr\u0259b s\u00f6z\u00fc olub, h\u0259r hans\u0131 s\u0259n\u0259din, q\u0259rar\u0131n, prosesin \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n yaz\u0131lm\u0131\u015f t\u0259xmini m\u0259tninin m\u0259nas\u0131n\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 ehtiva edir. Veril\u0259n fikir\nhans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " layih\u0259",
        "wrong-answers": [
            " etibarnam\u0259",
            " protokol",
            " bildiri\u015f",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n419.\nVeril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir? ... Az\u0259rbaycan Neft\u00adKimya Birliyinin r\u0259hb\u0259rliyi birliyin kollektivin\u0259 ya\u015fay\u0131\u015f\n binas\u0131 tikm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn torpaq sah\u0259si ayr\u0131lmas\u0131n\u0131 Sizd\u0259n xahi\u015f edir.\n Ba\u015f direktor: \u018f.X.M\u0259mm\u0259dov",
        "true-answer": " t\u0259liq\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0259qd",
            " protokol",
            " izahat",
            " x\u0259b\u0259rdarl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n420. \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, h\u0259rfi m\u0259nas\u0131 \u201c\u0259laq\u0259\u201d s\u00f6z\u00fcnd\u0259ndir. \u0130dar\u0259 v\u0259 m\u00fc\u0259ssis\u0259 aras\u0131nda olan r\u0259smi yaz\u0131\u015fmad\u0131r. Veril\u0259n fikir hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259\naiddir?",
        "true-answer": " t\u0259liq\u0259",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " etiket",
            " protokol",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n421. \u201cAnnotasiya\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " \u0259r\u0259b",
            " fars",
            " frans\u0131z",
            " t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n422. \u201cT\u0259limat\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " t\u00fcrk",
            " lat\u0131n",
            " fars",
            " rus"
        ]
    },
    {
        "question": "\n423. Frans\u0131z s\u00f6z\u00fc olub h\u0259rbi xidm\u0259t\u00e7inin r\u00fctb\u0259c\u0259 \u00f6z\u00fcnd\u0259n b\u00f6y\u00fck \u015f\u0259xs\u0259 verdiyi \u015fifahi v\u0259 ya yaz\u0131l\u0131 m\u0259lumat m\u0259nas\u0131n\u0131 verir. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131\ns\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " raport",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " t\u0259limat",
            " hesabat",
            " qaim\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n424. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri mandata aiddir:",
        "true-answer": " Lat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub, tap\u015f\u0131r\u0131q m\u0259nas\u0131n\u0131 verir v\u0259 t\u0259qdim ed\u0259nin bu v\u0259 ya dig\u0259r v\u0259kal\u0259tini t\u0259sdiq ed\u0259n s\u0259n\u0259din ad\u0131n\u0131 da\u015f\u0131y\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u201c\u015e\u00fck\u00fcr\u201d s\u00f6z\u00fcnd\u0259n olub, yax\u015f\u0131 bir i\u015f\u0259 g\u00f6r\u0259 raz\u0131l\u0131q, minn\u0259tdarl\u0131q etm\u0259k m\u0259nas\u0131ndad\u0131r.",
            " Frans\u0131z s\u00f6z\u00fc olub, mal\u0131n, eksponat\u0131n v\u0259 s. \u00fcst\u00fcn\u0259 yap\u0131\u015fd\u0131r\u0131lan, \u00fcz\u0259rind\u0259 onun ad\u0131, t\u0259rkibi, qiym\u0259ti v\u0259 s. olan m\u0259tn, yarl\u0131qd\u0131r.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir i\u015f v\u0259 hadis\u0259ni qanunil\u0259\u015fdirib, h\u00fcquqi s\u0259n\u0259d statusu verm\u0259kdir.",
            " \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, iki hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir: m\u00fc \u2013 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131, q\u00f6vl \u2013 is\u0259 s\u00f6z, s\u00f6zl\u0259\u015fm\u0259, raz\u0131la\u015fma m\u0259nas\u0131ndad\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n425.\n Biz sizin idar\u0259d\u0259n 2020\u00adci ilin yanvar\u0131ndan dekabr\u0131na q\u0259d\u0259r \u015fifr\u0259l\u0259ri alma\u011f\u0131 \u00f6z i\u015f\u00e7imiz \u0130lah\u0259 Zeynalovaya etibar edirik.\nBizim hesab n\u00f6mr\u0259miz \u00ad76453879, Bak\u0131 \u015f., Yasamal rayon M\u0259nzil\u00adT\u0259s\u0259rr\u00fcfat bank\u0131.\n \u0130.Zeynalovan\u0131n \u015f\u0259xsiyy\u0259t v\u0259siq\u0259si: P\u00adJQ N\u00ad685436, 6 sentyabr 2003\u00adc\u00fc ild\u0259 Bak\u0131 \u015f. N\u0259rimanov R\u0130K\u00adnin D\u0130\u015e\u00adi t\u0259r\u0259find\u0259n verilib...\nVeril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " annotasiya",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " t\u0259rc\u00fcmeyi\u00adhal",
            " m\u00fcqavil\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n426. Verilmi\u015f fikir hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sin\u0259 aiddir? Lat\u0131n s\u00f6z\u00fc olub \u201cm\u0259ruz\u0259 etm\u0259k, m\u0259lumat verm\u0259k\u201d m\u0259nalar\u0131n\u0131 ifad\u0259 edir, \u0259sas\u0259n elmi\n\u0259s\u0259rin, oxunmu\u015f kitab\u0131n v\u0259 s. \u015fifahi v\u0259 yaz\u0131l\u0131 q\u0131sa m\u0259zmunu, x\u00fclas\u0259si m\u0259nas\u0131nda i\u015fl\u0259dilir.",
        "true-answer": " referat",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " bildiri\u015f",
            " reklam",
            " t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n427.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? 1. \u00dcnvan, \u015f\u0259xsin ad\u0131, soyad\u0131 d\u0259qiq v\u0259 d\u00fczg\u00fcn olmal\u0131d\u0131r.\n2. M\u0259zmunu y\u0131\u011fcam, ayd\u0131n v\u0259 m\u0259nal\u0131 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.\n3. M\u0259tnd\u0259 ikim\u0259nal\u0131, t\u0259hrif olunmu\u015f s\u00f6z olmamal\u0131d\u0131r.\n4. R\u0259q\u0259ml\u0259r, ad\u0259t\u0259n, h\u0259rfl\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
        "true-answer": " teleqram",
        "wrong-answers": [
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " t\u0259qdimat",
            " protokol",
            " etiket"
        ]
    },
    {
        "question": "\n428.\nHans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00fcmun\u0259sinin t\u0259rtibi a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan ibar\u0259t olur?1. ba\u015fl\u0131q\n2. \u00fcmumi m\u0259zmun\n3. n\u0259tic\u0259\n4. imza v\u0259 tarix",
        "true-answer": " r\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " reklam",
            " elan",
            " annotasiya",
            " bildiri\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n429. Veril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? \u018fr\u0259bc\u0259 \u201cfikir, m\u00fclahiz\u0259, s\u00f6z\u201d m\u0259nas\u0131ndad\u0131r. Ba\u015fl\u0131q, \u00fcmumi m\u0259zmun, n\u0259tic\u0259, imza v\u0259\ntarix olmal\u0131d\u0131r. \u018fs\u0259r, tama\u015fa, kinofilm v\u0259 s. haqq\u0131nda t\u0259hlil, t\u0259nqid s\u0259ciyy\u0259li ola bil\u0259r.",
        "true-answer": " r\u0259y\u0259",
        "wrong-answers": [
            " aray\u0131\u015fa",
            " izahata",
            " etibarnam\u0259y\u0259",
            " t\u0259qdimata"
        ]
    },
    {
        "question": "\n430. Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t \u0130qtisad Universitetinin doktorant\u0131 Aliy\u0259 \u018fhm\u0259dova dissertasiya i\u015fini tamamlay\u0131b \u00f6z elmi r\u0259hb\u0259rin\u0259 t\u0259qdim\netmi\u015fdir. Onun elmi r\u0259hb\u0259rinin dissertasiya haqq\u0131nda fikirl\u0259ri \u00f6z \u0259ksini hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259 tapm\u0131\u015fd\u0131r?",
        "true-answer": " r\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " annotasiya",
            " t\u0259qdimat",
            " izahat",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n431.\nVerilmi\u015f x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? 1. Ba\u015fl\u0131\u011f\u0131: N\u0259y\u0259 v\u0259 kim\u0259 verilm\u0259si g\u00f6st\u0259rilir v\u0259 s\u0259hif\u0259nin ortas\u0131nda s\u0259n\u0259din ad\u0131\nyaz\u0131l\u0131r.\n2. \u00dcmumi m\u0259zmunu: Bu v\u0259 ya dig\u0259r bir fakt\u0131n h\u0259m m\u00fcsb\u0259t, h\u0259m d\u0259 m\u0259nfi c\u0259h\u0259tl\u0259ri t\u0259hlil olunur.\n3. N\u0259tic\u0259si: \u0130r\u0259li s\u00fcr\u00fcl\u0259n t\u0259klif v\u0259 t\u00f6vsiyl\u0259r bir ne\u00e7\u0259 c\u00fcml\u0259 il\u0259 ifd\u0259 edilir v\u0259 s.",
        "true-answer": " r\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " akt",
            " protokol",
            " t\u0259limat",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n432. \"R\u0259y\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259r\u0259b",
        "wrong-answers": [
            " yunan",
            " lat\u0131n",
            " frans\u0131z",
            " t\u00fcrk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n433. Verilmi\u015f n\u00fcmun\u0259 \u0259m\u0259li yaz\u0131n\u0131n hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?Mirz\u0259 \u015e\u0259fi Vazeh. N\u0259\u011fm\u0259l\u0259r. Bak\u0131, \u201c\u015e\u0259rq\u00adQ\u0259rb\u201d, 2004, 96 s\u0259h.\nBu kitabda Mirz\u0259 \u015e\u0259finin ana dilind\u0259ki \u015feirl\u0259ri, farsca \u0259s\u0259rl\u0259rinin orijinal\u0131 v\u0259 s\u0259tri t\u0259rc\u00fcm\u0259l\u0259ri verilmi\u015fdir.",
        "true-answer": " annotasiya",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259qdimat",
            " z\u0259man\u0259t",
            " hesabat",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n434. \u201cQiym\u0259tli bir \u0259\u015fyan\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n bir t\u0259\u015fkilatdan almaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u015f\u0259xs\u0259 veril\u0259n s\u0259n\u0259d formas\u0131d\u0131r\u00bb. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " ezamiyy\u0259 v\u0259r\u0259qi",
            " z\u0259man\u0259t",
            " nizamnam\u0259",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n435. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir? \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, bir \u015fey h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn qayda v\u0259 \u00fcsulla m\u00fc\u0259yy\u0259n edil\u0259n yaz\u0131l\u0131\ns\u0259n\u0259ddir.",
        "true-answer": " t\u0259limat",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcraci\u0259t",
            " hesabat",
            " t\u0259qdimat",
            " izahat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n436. Frans\u0131z s\u00f6z\u00fc olub, mal\u0131n, eksponat\u0131n \u00fcst\u00fcn\u0259 yap\u0131\u015fd\u0131r\u0131lan, \u00fcz\u0259rind\u0259 onun ad\u0131, t\u0259rkibi, qiym\u0259ti v\u0259 s. olan m\u0259tn, yarl\u0131qd\u0131r. Veril\u0259n fikir\nhans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " etiket",
        "wrong-answers": [
            " b\u0259yanat",
            " protokol",
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " akt"
        ]
    },
    {
        "question": "\n437. T\u0259limat haqq\u0131nda veril\u0259nl\u0259rd\u0259n yaln\u0131z biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " Nazirlik, ba\u015f idar\u0259, istehsalat birlikl\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n m\u00fc\u0259yy\u0259n bir i\u015fin v\u0259 ya \u0259mrin icras\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn haz\u0131rlanan v\u0259 aidiyy\u0259ti t\u0259\u015fkilatlara g\u00f6nd\u0259ril\u0259n qaydalar sistemi bar\u0259d\u0259 yaz\u0131l\u0131 s\u0259n\u0259ddir.",
        "wrong-answers": [
            " Mal\u0131n, eksponat\u0131n v\u0259 s. \u00fcst\u00fcn\u0259 yap\u0131\u015fd\u0131r\u0131lan, \u00fcz\u0259rind\u0259 onun ad\u0131, t\u0259rkibi, qiym\u0259ti v\u0259 s. olan m\u0259tn, yarl\u0131qd\u0131r.",
            " \u018fr\u0259b s\u00f6z\u00fc olub, zaminolma, bir \u015f\u0259xs haqq\u0131nda veril\u0259n r\u0259ydir.",
            " Bir i\u015fin g\u00f6r\u00fclm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn veril\u0259n h\u00f6km v\u0259 g\u00f6st\u0259ri\u015fi \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdir\u0259n s\u0259n\u0259ddir.",
            " \u0130dar\u0259, t\u0259\u015fkilat, m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rd\u0259 h\u0259r hans\u0131 bir q\u0259bah\u0259t\u0259 g\u00f6r\u0259 yaz\u0131l\u0131 v\u0259 \u015fifahi \u015f\u0259kild\u0259 q\u0259bul edil\u0259n s\u0259n\u0259ddir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n438. Biri i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259ddir:",
        "true-answer": " r\u0259y",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259r\u0259ncam",
            " nota",
            " b\u0259yanat",
            " f\u0259rman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n439.\nHans\u0131lar etibarnam\u0259 n\u00f6v\u00fc kimi d\u00fczg\u00fcn g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir?\n1. bird\u0259f\u0259lik etibarnam\u0259\n2. daimi etibarnam\u0259\n3. x\u00fcsusi etibarnam\u0259\n4. \u00fcmumi v\u0259 ba\u015f etibarnam\u0259\n5. universal etibarnam\u0259",
        "true-answer": " 1,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 2,3,5",
            " 1,2,5",
            " 2,4,5",
            " 1,2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n440. V\u0259kal\u0259tnam\u0259y\u0259 uy\u011fun g\u0259lm\u0259y\u0259n cavab hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " V\u0259kal\u0259tnam\u0259 ancaq da\u015f\u0131nmaz \u0259mlak \u00fc\u00e7\u00fcn verilir.",
        "wrong-answers": [
            " V\u0259kal\u0259tnam\u0259nin m\u00fcdd\u0259ti h\u0259m r\u0259q\u0259ml\u0259, h\u0259m d\u0259 h\u0259rfl\u0259 g\u00f6st\u0259rilir.",
            " Al\u0131nan \u0259\u015fyan\u0131n miqdar\u0131 v\u0259 ya material\u0131n m\u0259zmunu g\u00f6st\u0259rilir.",
            " M\u0259sul \u015f\u0259xsin imzas\u0131 olur.",
            " Verildiyi tarix g\u00f6st\u0259rilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n441. \u00ab\u2026 x\u00fcsusi formada t\u0259rtib edil\u0259n s\u0259n\u0259ddir. Bu, qiym\u0259tli bir \u0259\u015fyan\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n bir t\u0259\u015fkilatdan almaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u015f\u0259xs\u0259 veril\u0259n s\u0259n\u0259d formas\u0131d\u0131r\u00bb.\nS\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " z\u0259man\u0259t",
            " akt",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n442. Etibarnam\u0259 n\u0259 zaman yaz\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " bir \u015f\u0259xsin v\u0259 ya idar\u0259nin ad\u0131ndan i\u015f g\u00f6r\u00fcl\u0259n zaman",
        "wrong-answers": [
            " qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlar\u0131n q\u0259bulu zaman\u0131",
            " \u0259m\u0259k intizam\u0131 pozuldu\u011fu zaman",
            " \u0259m\u0259k m\u00fcqavil\u0259si ba\u011flanan zaman",
            " ticar\u0259t m\u00fcqavil\u0259l\u0259ri zaman\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n443. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri \u0259qd\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0130ki t\u0259r\u0259f aras\u0131nda el\u0259 bir ba\u011flamad\u0131r ki, onlar h\u0259min ba\u011flama \u015f\u0259rtl\u0259ri daxilind\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulmu\u015f \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 h\u00f6km\u0259n \u0259m\u0259l etm\u0259lidirl\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r hans\u0131 bir i\u015fin icras\u0131n\u0131 bir t\u0259r\u0259fin ba\u015fqa bir n\u0259f\u0259r\u0259 etibar etdiyini bildir\u0259n s\u0259n\u0259ddir.",
            " H\u0259r hans\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131n f\u0259aliyy\u0259tini, qurulu\u015funu m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n qanunlar toplusudur.",
            " Mal\u0131n, eksponat\u0131n v\u0259 s. \u00fcst\u00fcn\u0259 yap\u0131\u015fd\u0131r\u0131lan, \u00fcz\u0259rind\u0259 onun ad\u0131, t\u0259rkibi, qiym\u0259ti v\u0259 s. olan m\u0259tn, yarl\u0131qd\u0131r.",
            " Bir \u015fey h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn qayda v\u0259 \u00fcsulla m\u00fc\u0259yy\u0259n edil\u0259n yaz\u0131l\u0131 s\u0259n\u0259ddir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n444. \"V\u0259t\u0259nda\u015f\u0131n v\u0259 yaxud t\u0259\u015fkilat\u0131n m\u00fclki h\u00fcquq v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n r\u0259smi\u00adkarg\u00fczarl\u0131q \u00fcslubunda \u0259n geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015f s\u0259n\u0259dl\u0259rd\u0259n\nbiridir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 i\u015fg\u00fczar s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " \u0259qd",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " f\u0259rman",
            " hesabat",
            " q\u0259bz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n445. Bu s\u0259n\u0259d n\u00f6v\u00fc t\u0259kc\u0259 idar\u0259 v\u0259 ya t\u0259\u015fkilat\u0131n etibar etdiyi m\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259xs\u0259 deyil, ba\u015fqa bir t\u0259\u015fkilata da veril\u0259 bil\u0259r. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 \u0259m\u0259li\nyaz\u0131 n\u00f6v\u00fcnd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " protokol",
            " t\u0259qdimat",
            " izahat",
            " aray\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n446. Hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259 \u015f\u0259xsiyy\u0259t v\u0259siq\u0259sinin seriya n\u00f6mr\u0259si qeyd olunur?",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " \u0259riz\u0259",
            " r\u0259y",
            " elan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n447. \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li s\u00f6zd\u00fcr, \"ayd\u0131n, a\u015fkar, bilin\u0259n\" m\u0259nas\u0131ndad\u0131r. S\u00f6hb\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259dd\u0259n gedir?",
        "true-answer": " m\u0259lumat",
        "wrong-answers": [
            " z\u0259man\u0259t",
            " qaim\u0259",
            " hesabat",
            " q\u0259bz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n448. Biri \u0259qdin mahiyy\u0259tini \u0259ks etdirmir:",
        "true-answer": " ayr\u0131lma haqq\u0131nda \u0259qd",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259\u015fkiletm\u0259",
            " t\u0259rtibetm\u0259",
            " k\u0259bink\u0259sm\u0259",
            " nikah haqq\u0131nda \u0259qd"
        ]
    },
    {
        "question": "\n449.\n Veril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir? ...Son g\u00fcnl\u0259r hava \u015f\u0259raitinin k\u0259skin d\u0259yi\u015fm\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar dolunun ya\u011fmas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259\nm\u0259kt\u0259bimizin dam \u00f6rt\u00fcy\u00fc yarars\u0131z hala d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f, s\u0131radan \u00e7\u0131xm\u0131\u015fd\u0131r. T\u0259mir\u00adtikinti briqadas\u0131n\u0131 g\u00f6nd\u0259r\u0259r\u0259k, bu problemin aradan\nqald\u0131r\u0131lmas\u0131nda biz\u0259 yard\u0131m\u00e7\u0131 olma\u011f\u0131n\u0131z\u0131 xahi\u015f edirik.\n12.03.18\nBak\u0131 \u015f\u0259h\u0259r T\u0259hsil \u0130dar\u0259sinin m\u00fcdiri\nBak\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri, 3 sayl\u0131 orta m\u0259kt\u0259bin\n direktoru H.Quliyev",
        "true-answer": " t\u0259l\u0259bnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " etibarnam\u0259",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
            " nizamnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n450.\nBiz Sizin r\u0259hb\u0259rlik etdiyiniz \u00abCanon\u00bb ma\u011fazas\u0131ndan universitetimiz \u00fc\u00e7\u00fcn sifari\u015f edil\u0259n 2 \u0259d\u0259d komp\u00fcteri \u0259m\u0259kda\u015f\u0131m\u0131z Telman \u0130man\no\u011flu M\u0259h\u0259rr\u0259mliy\u0259 etibar edirik.\nBizim hesab\u0131m\u0131z 0250001, Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259ri, 10 sayl\u0131 Yasamal rayon \u0259man\u0259t bank\u0131d\u0131r.\nT.\u0130.M\u0259h\u0259rr\u0259mlinin \u015f\u0259xsiyy\u0259tini t\u0259sdiq ed\u0259n v\u0259siq\u0259: II\u00adJO \u2116344205. 28 oktyabr 2006\u00adc\u0131 ild\u0259 Bak\u0131 \u015f., S\u0259bail R\u0130K\u00adin Polis \u0130dar\u0259si\nt\u0259r\u0259find\u0259n verilmi\u015fdir.\nT.\u0130.M\u0259h\u0259rr\u0259mlinin imzas\u0131n\u0131n n\u00fcmun\u0259si\nT\u0259sdiq edirik: (m\u00f6h\u00fcr)\nRektor: prof.\u018f.H\u0259s\u0259nli\nBa\u015f m\u00fchasib: dos.S.S\u0259f\u0259rov",
        "true-answer": " v\u0259kal\u0259tnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcqavil\u0259",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " m\u0259ktub",
            " z\u0259man\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n451. \"Nizamnam\u0259\" il\u0259 ba\u011fl\u0131 deyil\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " H\u0259r hans\u0131 bir i\u015f v\u0259 hadis\u0259ni qanunil\u0259\u015fdirib, h\u00fcquqi s\u0259n\u0259d statusu verm\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r hans\u0131 bir \u015feyin icras\u0131, t\u0259tbiqi \u00fc\u00e7\u00fcn d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclm\u00fc\u015f qayda, qanun, h\u00f6km kimi m\u0259nalar verir.",
            " Partiya nizamnam\u0259si, G\u0259nc M\u00fc\u0259lliml\u0259r Birliyinin nizamnam\u0259si v\u0259 s. kimi n\u00f6vl\u0259ri var.",
            " H\u0259r bir idar\u0259nin nizam\u00adintizam qaydalar\u0131 toplusunu \u00f6z\u00fcnd\u0259 c\u0259ml\u0259\u015fdirir.",
            " H\u0259r hans\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131n f\u0259aliyy\u0259tini, qurulu\u015funu m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259n qanunlar toplusudur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n452. Annotasiyan\u0131n plan\u0131nda \u00f6z \u0259ksini tapm\u0131r:",
        "true-answer": " kitab\u0131n m\u00fc\u0259llifinin hiss v\u0259 h\u0259y\u0259can\u0131",
        "wrong-answers": [
            " kitab\u0131n m\u00fc\u0259llifinin ad\u0131 v\u0259 soyad\u0131",
            " kitab\u0131n n\u0259 m\u0259qs\u0259dl\u0259, kimin \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131lmas\u0131",
            " kitab\u0131n ad\u0131, n\u0259\u015friyyat\u0131n ad\u0131, harada n\u0259\u015fr edilm\u0259si, h\u0259cmi",
            " kitabda n\u0259l\u0259rd\u0259n b\u0259hs olunmas\u0131, ideya m\u0259zmunu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n453. V\u0259sat\u0259tl\u0259 ba\u011fl\u0131 veril\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " H\u0259r bir idar\u0259nin nizam\u00adintizam qaydalar\u0131 toplusunu \u00f6z\u00fcnd\u0259 c\u0259ml\u0259\u015fdirir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259rfi m\u0259nada, h\u0259r hans\u0131 bir i\u015fin yerin\u0259 yetirilm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn vasit\u0259\u00e7ilik etm\u0259k dem\u0259kdir.",
            " N\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri professional \u00fcslubla t\u0259rtib edilir.",
            " \u018fr\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, \u201caraya girm\u0259, vasit\u0259\u00e7ilik etm\u0259\u201d dem\u0259kdir.",
            " 2 n\u00f6v\u00fc vard\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n454.\nM\u0259n, \u018frto\u011frul V\u00fcsal o\u011flu Yusubov 2021\u00adci il yanvar ay\u0131n\u0131n II yar\u0131s\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259n\u0259 \u00e7atacaq t\u0259l\u0259b\u0259 t\u0259qa\u00fcd\u00fcn\u00fc alma\u011f\u0131 qrup yolda\u015f\u0131m\nAlsu C\u0259f\u0259rovaya etibar edir\u0259m. \u0130mza: \u018f.Yusubov\n 18.02.21\nVeril\u0259n n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 \u0259m\u0259li yaz\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " etibarnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ktub",
            " annotasiya",
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " nizamnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n455. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t hans\u0131 s\u0259n\u0259d\u0259 aiddir? \u201cBir \u015feyin verilm\u0259si v\u0259 ya bir i\u015fin g\u00f6r\u00fclm\u0259si, yaxud bir \u015f\u0259xsin m\u00fc\u0259yy\u0259n adam\u0131n s\u0259r\u0259ncam\u0131na\ng\u00f6nd\u0259rilm\u0259si haqq\u0131nda r\u0259smi yaz\u0131l\u0131 xahi\u015fdir\u201d.",
        "true-answer": " t\u0259l\u0259bnam\u0259",
        "wrong-answers": [
            " xasiyy\u0259tnam\u0259",
            " nizamnam\u0259",
            " etibarnam\u0259",
            " v\u0259kal\u0259tnam\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n456. \"...\" \u0259r\u0259b m\u0259n\u015f\u0259li olub, bir \u015fey h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn qayda v\u0259 \u00fcsulla m\u00fc\u0259yy\u0259n edil\u0259n yaz\u0131l\u0131 s\u0259n\u0259ddir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 s\u0259n\u0259d\nn\u00f6v\u00fc uy\u011fun g\u0259lir?",
        "true-answer": " t\u0259limat",
        "wrong-answers": [
            " \u0259qd",
            " m\u0259qal\u0259",
            " raport",
            " etiket"
        ]
    },
    {
        "question": "\n457. Hans\u0131 fikir s\u0259hvdir?",
        "true-answer": " Yaz\u0131l\u0131 \u0259d\u0259bi dilin tempi s\u00fcr\u0259tli, \u015fifahi \u0259d\u0259bi dilin tempi is\u0259 a\u015fa\u011f\u0131d\u0131r, z\u0259ifdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fd\u0259bi dilin \u015fifahi formas\u0131nda c\u00fcml\u0259l\u0259r, \u0259sas\u0259n, q\u0131sa v\u0259 qurulu\u015fca sad\u0259 olur.",
            " Yaz\u0131l\u0131 nitqin ifad\u0259 vasit\u0259l\u0259ri h\u0259rf v\u0259 yaz\u0131, \u015fifahi nitqin ifad\u0259 vasit\u0259l\u0259ri s\u0259s v\u0259 s\u00f6zd\u00fcr.",
            " Yaz\u0131l\u0131 nitqd\u0259 h\u0259ms\u00f6hb\u0259tl\u0259 \u0259ks \u0259laq\u0259 olmur.",
            " \u015eifahi \u0259d\u0259bi dilin leksikas\u0131nda ham\u0131ya ayd\u0131n, \u00fcmumi\u015fl\u0259k s\u00f6zl\u0259r\u0259 geni\u015f yer verilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n458. M\u0259ruz\u0259nin \u0259sas hiss\u0259sind\u0259 n\u0259d\u0259n dan\u0131\u015f\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " G\u00f6r\u00fcl\u0259n i\u015fin m\u0259zmunundan b\u0259hs olunur, m\u00fcnasib\u0259t bildirilir.",
        "wrong-answers": [
            " Ara\u015fd\u0131rmalara yekun vurulur.",
            " Qar\u015f\u0131ya qoyulan m\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 yollardan, \u00fcsullardan istifad\u0259 edildiyi g\u00f6st\u0259rilir.",
            " M\u00fcvafiq t\u0259klifl\u0259r s\u00f6yl\u0259nilir.",
            " M\u00f6vzunun aktuall\u0131\u011f\u0131ndan dan\u0131\u015f\u0131l\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n459. M\u00fchazir\u0259 n\u0259 zaman effektli olur?",
        "true-answer": " Lektor ona yax\u015f\u0131 haz\u0131rla\u015fs\u0131n, n\u0259yi, nec\u0259, harada dem\u0259yi bacars\u0131n, \u015f\u0259rhi auditoriyan\u0131n s\u0259viyy\u0259sin\u0259 uy\u011fun qurulsun.",
        "wrong-answers": [
            " Nitqi s\u00fcr\u0259tli olsun.",
            " Auditoriyan\u0131n reaksiyas\u0131na \u0259h\u0259miyy\u0259t verm\u0259sin.",
            " Elmi xarakter da\u015f\u0131mamal\u0131d\u0131r.",
            " Mimika v\u0259 jestl\u0259rsiz dan\u0131\u015fs\u0131n."
        ]
    },
    {
        "question": "\n460. Monoloji nitqin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " dialoq",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fchazir\u0259",
            " m\u0259ruz\u0259",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u0259lumat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n461. Nitqin dialoji formas\u0131 n\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " m\u00fckalim\u0259",
        "wrong-answers": [
            " diskussiya",
            " m\u00fcbahis\u0259",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " m\u00fcbariz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n462. Dialoji nitql\u0259 ba\u011fl\u0131 veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Burada s\u00f6hb\u0259t\u0259 \u00f6nc\u0259d\u0259n haz\u0131rl\u0131q g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n situasiyada iki v\u0259 daha art\u0131q \u015f\u0259xs aras\u0131nda bir\u00adbirini izl\u0259y\u0259n, n\u00f6vb\u0259l\u0259\u015f\u0259n canl\u0131 \u00fcnsiyy\u0259t, dan\u0131\u015f\u0131qd\u0131r.",
            " Burada dan\u0131\u015fan, daha do\u011frusu, fikri ifad\u0259 ed\u0259n \u015f\u0259xs \u0259vv\u0259lc\u0259 daxil\u0259n \u00f6z\u00ad\u00f6z\u00fcn\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, sonra is\u0259 xarici nitq\u0259 ke\u00e7ir, dem\u0259k ist\u0259diyini s\u00f6zl\u0259 ifad\u0259 edir.",
            " H\u0259ms\u00f6hb\u0259tl\u0259rd\u0259n birinin ifad\u0259 etdiyi fikir dig\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n qavran\u0131l\u0131r.",
            " Fikri q\u0259bul ed\u0259n \u0259vv\u0259lc\u0259 dinl\u0259yir, sonra d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, daxili nitqd\u0259n xarici nitq\u0259 ke\u00e7\u0259r\u0259k m\u00fcsahibin\u0259 m\u00fcvafiq cavab verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n463. Nitql\u0259 ba\u011fl\u0131 s\u00f6yl\u0259nil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u00dcnsiyy\u0259t vasit\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Tarixi s\u0259ciyy\u0259 da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " F\u0259rdin yarad\u0131c\u0131l\u0131q f\u0259aliyy\u0259tidir, v\u0259rdi\u015fidir.",
            " \u0130nsanlar aras\u0131nda dil vasit\u0259sil\u0259 h\u0259yata ke\u00e7iril\u0259n fikir m\u00fcbadil\u0259si v\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t prosesidir.",
            " Dil normalar\u0131na \u0259saslan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n464. R\u0259smi v\u0259 ictimai t\u0259dbirl\u0259rd\u0259 edil\u0259n m\u0259ruz\u0259 \u0259traf\u0131nda dinl\u0259yicil\u0259rin \u00f6z fikrini, m\u00fcnasib\u0259tini bildirm\u0259sidir. Veil\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259ruz\u0259",
            " m\u0259lumat",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " nitq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n465. M\u0259ruz\u0259y\u0259 aid olan variant\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " \u0130mproviz\u0259l\u0259r\u0259 v\u0259 k\u0259nara\u00e7\u0131xmalara yol verilmir.",
        "wrong-answers": [
            " Dinl\u0259yicil\u0259rd\u0259 m\u00fczakir\u0259 edil\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259y\u0259 maraq oyatmaq v\u0259zif\u0259si da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " \u00d6yr\u0259dici \u0259h\u0259miyy\u0259t\u0259 malikdir.",
            " \u00dc\u00e7 \u0259sas m\u0259qs\u0259di var: t\u0259hsil, maarifl\u0259ndirm\u0259, t\u0259rbiy\u0259.",
            " Auditoriyaya t\u0259sir g\u00f6st\u0259rilm\u0259si \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n466. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri yaz\u0131l\u0131 nitq\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u00fc\u0259yy\u0259n vasit\u0259 olmadan bu v\u0259 ya dig\u0259r fikri g\u0259l\u0259c\u0259k n\u0259sl\u0259 \u00e7atd\u0131ra bilmir.",
        "wrong-answers": [
            " Bu nitqin ifad\u0259 vasit\u0259l\u0259ri h\u0259rf v\u0259 yaz\u0131d\u0131r.",
            " M\u00fcr\u0259kk\u0259b c\u00fcml\u0259l\u0259r\u0259 daha geni\u015f yer verilir.",
            " Elmi, texniki, siyasi v\u0259 dig\u0259r terminl\u0259r daha \u00e7ox i\u015fl\u0259dilir.",
            " Burada h\u0259ms\u00f6hb\u0259tl\u0259 \u0259ks \u0259laq\u0259 olmur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n467. Elmi m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259r sistemind\u0259, beyn\u0259lxalq konfrans, simpozium, treninq v\u0259 s. edil\u0259n m\u0259ruz\u0259l\u0259r, \u00e7\u0131x\u0131\u015flar, veril\u0259n elmi m\u0259lumatlar hans\u0131\nnatiqliy\u0259 aid edilir?",
        "true-answer": " akademik natiqlik",
        "wrong-answers": [
            " ekran nitqi",
            " m\u0259hk\u0259m\u0259 natiqliyi",
            " ictimai\u00adsiyasi nitq",
            " ictimai\u00adm\u0259i\u015f\u0259t natiqliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n468. Biri \u00e7\u0131x\u0131\u015f\u0131n effektli olmas\u0131na aid edilmir:",
        "true-answer": " Loru v\u0259 t\u00fcfeyli s\u00f6zl\u0259r\u0259, ifad\u0259l\u0259r\u0259, \u015fiv\u0259 t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u00fcn\u0259 v\u0259 s. geni\u015f yer verilsin.",
        "wrong-answers": [
            " Dan\u0131\u015fan m\u00fczakir\u0259 olunan m\u00f6vzudan k\u0259nara \u00e7\u0131xmas\u0131n.",
            " S\u00f6zl\u0259r, c\u00fcml\u0259l\u0259r ayd\u0131n, ham\u0131n\u0131n e\u015fid\u0259 bil\u0259c\u0259yi bir s\u0259s tonu il\u0259 t\u0259l\u0259ff\u00fcz edilsin.",
            " Deyil\u0259nl\u0259rd\u0259 ard\u0131c\u0131ll\u0131q v\u0259 rabit\u0259lilik g\u00f6zl\u0259nilsin.",
            " Y\u0131\u011fcam olsun, \u00e7ox vaxt aparmas\u0131n."
        ]
    },
    {
        "question": "\n469. Hans\u0131 nitq akademik natiqliy\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Siyasi m\u00f6vzuda m\u0259ruz\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Elmi m\u0259lumat verm\u0259 (elmi hesabat)",
            " Ali m\u0259kt\u0259bl\u0259rd\u0259 m\u00fchazir\u0259 oxumaq",
            " Dissertasiya m\u00fcdafi\u0259si \u00e7\u0131x\u0131\u015f\u0131 zaman\u0131 elmi r\u0259y",
            " Elmi m\u00f6vzuda m\u00fcbahis\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n470. M\u00fc\u0259lliml\u0259rin nitqi natiqliyin hans\u0131 sah\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " akademik",
        "wrong-answers": [
            " siyasi",
            " b\u0259dii",
            " i\u015fg\u00fczar",
            " inzibati\u00adidar\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n471. \u00c7\u0131x\u0131\u015flar\u0131n effektiv olmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn qar\u015f\u0131ya qoyulan t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Dan\u0131\u015fan m\u00fczakir\u0259 olunan m\u00f6vzudan k\u0259nara \u00e7\u0131xs\u0131n.",
        "wrong-answers": [
            " Y\u0131\u011fcam olsun, \u00e7ox vaxt aparmas\u0131n.",
            " Deyil\u0259nl\u0259rd\u0259 ard\u0131c\u0131ll\u0131q v\u0259 rabit\u0259lilik g\u00f6zl\u0259nilsin.",
            " Loru v\u0259 t\u00fcfeyli s\u00f6zl\u0259r\u0259, ifad\u0259l\u0259r\u0259, \u015fiv\u0259 t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u00fcn\u0259 v\u0259 s. yolverilm\u0259sin.",
            " M\u0259ruz\u0259d\u0259 v\u0259 ya \u0259vv\u0259lki \u00e7\u0131x\u0131\u015flardak\u0131lar t\u0259krar edilm\u0259sin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n472. Monoloji nitqin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:1. m\u00fchazir\u0259 2. m\u0259ruz\u0259 3. m\u00fcbahis\u0259 4. \u00e7\u0131x\u0131\u015f 5. debat",
        "true-answer": " 3, 5",
        "wrong-answers": [
            " 1, 2",
            " 4, 5",
            " 3, 4",
            " 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n473. Monoloji nitqin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aiddir:1. m\u00fchazir\u0259 2. m\u0259ruz\u0259 3. m\u00fcbahis\u0259 4. \u00e7\u0131x\u0131\u015f 5. debat",
        "true-answer": " 1, 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 4, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n474. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri m\u00fchazir\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u0130sbat edil\u0259n ideyan\u0131 formala\u015fd\u0131ran m\u00fcdd\u0259a olub, faktlar\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259rhini t\u0259klif edir.",
        "wrong-answers": [
            " \u00dc\u00e7 \u0259sas m\u0259qs\u0259di var: t\u0259hsil, maarifl\u0259ndirm\u0259, t\u0259rbiy\u0259.",
            " M\u0259tni \u015fifahi s\u00f6z yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n qanunlar\u0131na \u0259sas\u0259n qurulur.",
            " \u00d6yr\u0259dici \u0259h\u0259miyy\u0259t\u0259 malikdir.",
            " D\u0259qiq m\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f m\u0259qs\u0259d\u0259 malikdir v\u0259 bilikl\u0259rin geni\u015f yay\u0131lmas\u0131 formas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n475. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri monoloji nitqin formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " replika",
        "wrong-answers": [
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " m\u0259lumat",
            " m\u0259ruz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n476. Bu nitq x\u00fcsusi haz\u0131rl\u0131q olmadan b\u0259dah\u0259t\u0259n s\u00f6yl\u0259nilmi\u015f nitqdir:",
        "true-answer": " spontan",
        "wrong-answers": [
            " dialoji",
            " m\u0259lumat",
            " poliloji",
            " replika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n477. Lat\u0131n dilind\u0259nd\u0259n g\u00f6\u00fcr\u00fcl\u00fcb v\u0259 m\u0259nas\u0131 \u00abg\u00f6zl\u0259nilm\u0259d\u0259n\u00bb dem\u0259kdir:",
        "true-answer": " improviz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " tezis",
            " m\u0259ruz\u0259",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u00fchazir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n478. Biri monoloji nitqin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " m\u00fcbahis\u0259",
        "wrong-answers": [
            " nitq",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " m\u0259ruz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n479. Monoloji nitqin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rind\u0259n biri s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " Burada dan\u0131\u015fan\u0131n m\u00fcsahibi il\u0259 \u0259ks \u0259laq\u0259si olur.",
        "wrong-answers": [
            " Dialoji nitql\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259 struktur bax\u0131m\u0131ndan sad\u0259dir.",
            " T\u0259\u015fkil olunmu\u015f, proqramla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f nitqdir.",
            " Dan\u0131\u015fan dey\u0259c\u0259kl\u0259rini \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, ifad\u0259 ed\u0259c\u0259yi fikrin h\u0259cmini, xarakterini m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirir.",
            " M\u0259qs\u0259d nitqin \u0259sas kommunikativ n\u00f6vl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 etm\u0259kl\u0259 h\u0259r hans\u0131 bir m\u0259zmunun ba\u015fqas\u0131na \u00e7atd\u0131r\u0131lmas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n480. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri dialoji nitqin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Bu nitq formas\u0131nda s\u00f6hb\u0259t\u0259 \u00f6nc\u0259d\u0259n haz\u0131rl\u0131q g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ki v\u0259 daha art\u0131q \u015f\u0259xs aras\u0131nda bir\u00adbirini izl\u0259y\u0259n, n\u00f6vb\u0259l\u0259\u015f\u0259n canl\u0131 \u00fcnsiyy\u0259t, dan\u0131\u015f\u0131qd\u0131r.",
            " Dialoji nitqi \u201cm\u00fckalim\u0259\u201d d\u0259 adland\u0131r\u0131rlar.",
            " Dan\u0131\u015f\u0131q dili \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vi, y\u0131\u011fcam nitqdir.",
            " Dialoji nitqd\u0259 t\u0259r\u0259fl\u0259r daha f\u0259al olurlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n481. Beyn\u0259lxalq akademik yaz\u0131 haqq\u0131nda fikirl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Beyn\u0259lxalq akademik yaz\u0131 qaydalar\u0131 oxuya t\u0259sir etmir.",
        "wrong-answers": [
            " Beyn\u0259lxalq akademik yaz\u0131 standartlar\u0131 \u201c\u00fcmumi dil\u201d rolunu oynay\u0131r.",
            " Vahid standartlar \u00fczr\u0259 yaz\u0131lm\u0131\u015f m\u0259tnd\u0259 hans\u0131 m\u0259lumat\u0131n harada oldu\u011fu \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n bilindiyin\u0259 g\u00f6r\u0259, z\u0259ruri informasiyan\u0131 tapmaq asan olur.",
            " Bu qaydalar m\u00fc\u0259yy\u0259n n\u0259tic\u0259nin \u0259ld\u0259 edilm\u0259sin\u0259 y\u00f6n\u0259lmi\u015f bir mexanizmdir.",
            " F\u0259rqli \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259n olan elm adamlar\u0131n\u0131n yaz\u0131 vasit\u0259sil\u0259 bir\u00adbirini anlamas\u0131na yard\u0131m edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n482. \"\u0130sbat edil\u0259n ideyan\u0131 formala\u015fd\u0131ran m\u00fcdd\u0259a olub, faktlar\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259rhini t\u0259klif edir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " tezis",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcbahis\u0259",
            " m\u0259ruz\u0259",
            " replika",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n483. Biri t\u0259\u015fkil olunmu\u015f nitq\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " He\u00e7 bir x\u00fcsusi haz\u0131rl\u0131q olmadan, b\u0259dah\u0259t\u0259n, s\u0259rb\u0259st s\u00f6yl\u0259nil\u0259n nitqdir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259\u015fkil olunmu\u015f nitq dey\u0259nd\u0259 monoloji nitq n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.",
            " Bu nitq \u00fc\u00e7\u00fcn haz\u0131rla\u015fmaq laz\u0131md\u0131r.",
            " Bu nitq \u00fc\u00e7\u00fcn plan tutmaq, \u0259d\u0259biyyat oxumaq v\u0259 s. laz\u0131m g\u0259lir.",
            " \u018fvv\u0259lc\u0259d\u0259n planla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f, n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulmu\u015f nitqdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n484. Monoloji nitqin n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " diskussiya",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fchazir\u0259",
            " m\u0259lumat",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f, nitq",
            " m\u0259ruz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n485. Akademik yaz\u0131 qaydalar\u0131nda beyn\u0259lxalq standartlar hans\u0131 rolu oynay\u0131r?",
        "true-answer": " \u00fcmumi dil",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259cr\u00fcbi \u0259h\u0259miyy\u0259t",
            " t\u0259sviri ox\u015farl\u0131q",
            " m\u0259cazilik",
            " emal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n486. Biri pauzan\u0131n nitq prosesind\u0259ki xidm\u0259tin\u0259 aid edilmir:",
        "true-answer": " \u0259lav\u0259 \u015f\u0259rh\u0259 ehtiyac olduqda",
        "wrong-answers": [
            " qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z fikrini bildirm\u0259y\u0259 imkan yaratma\u011fa",
            " n\u00f6vb\u0259ti deyil\u0259c\u0259k fikirl\u0259r\u0259 diqq\u0259t c\u0259lb etm\u0259y\u0259",
            " ciddi x\u0259b\u0259rdarl\u0131q m\u0259qs\u0259di il\u0259",
            " dan\u0131\u015fan\u0131n problem \u0259traf\u0131nda fikirl\u0259ri bitdikd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n487. H\u0259rb\u00e7il\u0259rin bir\u00adbiril\u0259 salamla\u015fmas\u0131, islam ad\u0259tl\u0259rin\u0259 m\u00fcvafiq olaraq ziyar\u0259tgahlara salam (salavat) verilm\u0259si v\u0259 s. hans\u0131 jestl\u0259r\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " simvolik jestl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " emosional jestl\u0259r",
            " t\u0259svirl\u0259y\u0259n jestl\u0259r",
            " s\u0259mtl\u0259yici jestl\u0259r",
            " ritmik jestl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n488. \"\u00dcnsiyy\u0259t axar\u0131nda hadis\u0259l\u0259rin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u0259ks etdirm\u0259y\u0259 xidm\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n jestl\u0259rdir\".Veril\u0259n fikir aiddir?",
        "true-answer": " ritmik jestl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " simvolik jestl\u0259r",
            " t\u0259svirl\u0259y\u0259n jestl\u0259r",
            " s\u0259mtl\u0259yici jestl\u0259r",
            " emosional jestl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n489. Yumru\u011funu stola vurmaq, iki\u0259lli ba\u015f\u0131n\u0131 tutmaq, aya\u011f\u0131n\u0131 yer\u0259 vurmaq v\u0259 s. hans\u0131 jestl\u0259r\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " emosional jestl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " ritmik jestl\u0259r",
            " s\u0259mtl\u0259yici jestl\u0259r",
            " t\u0259svirl\u0259y\u0259n jestl\u0259r",
            " simvolik jestl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n490. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri emosional jestl\u0259r\u0259 aid edilir:",
        "true-answer": " yumru\u011funu stola vurmaq, barma\u011f\u0131n\u0131 silk\u0259l\u0259m\u0259kl\u0259 h\u0259d\u0259l\u0259m\u0259k v\u0259 s.",
        "wrong-answers": [
            " sa\u011f, sol, yuxar\u0131, a\u015fa\u011f\u0131, ir\u0259li, geri jestl\u0259r",
            " \u00fcnsiyy\u0259t axar\u0131nda hadis\u0259l\u0259rin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u0259ks etdirm\u0259y\u0259 xidm\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n jestl\u0259r",
            " d\u0259fn m\u0259rasiml\u0259rind\u0259 ba\u015f geyiminin \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131, salam alark\u0259n oturan adam\u0131n aya\u011fa qalxmas\u0131 v\u0259 s.",
            " k\u00f6k, ar\u0131q, yek\u0259 v\u0259 s. m\u0259nas\u0131n\u0131 bildir\u0259n jestl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n491. \u00dcnsiyy\u0259tin h\u0259m m\u0259zmunu, h\u0259m d\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259l\u0259ri reqlamentl\u0259\u015fdirilir; h\u0259ms\u00f6hb\u0259tin \u015f\u0259xsiyy\u0259tini \u00f6yr\u0259nm\u0259k \u0259v\u0259zin\u0259 onun sosial\nrolunu \u00f6yr\u0259nm\u0259kl\u0259 kifay\u0259tl\u0259nirl\u0259r. Veril\u0259n fikir \u00fcnsiyy\u0259tin hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " Formal \u00ad rollu",
        "wrong-answers": [
            " K\u00fcbar (ziyal\u0131)",
            " Manipulyasiyaedici",
            " M\u0259n\u0259vi, \u015f\u0259xsiyy\u0259tl\u0259raras\u0131",
            " \u0130\u015fg\u00fczar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n492. \"Nitq prosesind\u0259 \u00fcz \u0259z\u0259l\u0259l\u0259rinin m\u0259nal\u0131 h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259ri adlan\u0131r\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " mimika",
        "wrong-answers": [
            " ritorika",
            " jest",
            " dialoq",
            " m\u00fckalim\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n493. \u201cEmosional\u00adekspressiv \u00e7alarl\u0131qlar\u0131 \u0259ks etdir\u0259n s\u0259s tonlar\u0131n\u0131n kompleksidir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " nitq tembrin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " pauzaya",
            " mimikaya",
            " jest\u0259",
            " intonasiyaya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n494. Kommunikator kimdir?",
        "true-answer": " informasiyan\u0131 ver\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " informasiyan\u0131 q\u0259bul ed\u0259n",
            " informasiyadan istifad\u0259 ed\u0259n",
            " informasiyan\u0131 nizamlayan",
            " informasiyan\u0131 toplayan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n495. Sad\u0259 jestl\u0259r\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " H\u0259rb\u00e7il\u0259rin bir\u00adbirini salamlamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018fl \u00e7almaq",
            " Yekcins olmayan m\u00fcxt\u0259lif h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rin sintezi",
            " Barmaqlar\u0131n\u0131 bir\u00adbirin\u0259 s\u00fcrtm\u0259k",
            " \u018flini ba\u015f\u0131 \u00fcst\u00fcn\u0259 qald\u0131r\u0131b sa\u011fa\u00adsola yell\u0259m\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n496. Pauzan\u0131n nitq prosesind\u0259ki xidm\u0259tin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Obyektiv v\u0259 subyektiv m\u0259qamlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k t\u0259l\u0259b olunduqda",
        "wrong-answers": [
            " Qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z fikrini bildirm\u0259y\u0259 imkan verm\u0259k",
            " \u00d6nc\u0259 s\u00f6yl\u0259nil\u0259nl\u0259rin x\u00fcsusi \u0259h\u0259miyy\u0259tli oldu\u011funu diqq\u0259t\u0259 \u00e7atd\u0131rmaq t\u0259l\u0259b olunduqda",
            " \u018flav\u0259 \u015f\u0259rh\u0259 ehtiyac olmad\u0131qda",
            " Dan\u0131\u015fan\u0131n problem \u0259traf\u0131nda fikirl\u0259ri bitdikd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n497. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri \u00fcnsiyy\u0259t prosesinin \u0259sas \u00fcns\u00fcr\u00fc deyil:",
        "true-answer": " yerin\u0259 yetirilm\u0259 haqq\u0131nda m\u0259lumat",
        "wrong-answers": [
            " kanal \u00ad informasiyan\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259 vasit\u0259si",
            " informasiyan\u0131 q\u0259bul ed\u0259n",
            " informasiyan\u0131 g\u00f6nd\u0259r\u0259n",
            " m\u0259lumat \u00ad informasiyan\u0131n \u00f6z\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n498. \"H\u0259ms\u00f6hb\u0259t haqq\u0131nda m\u00fc\u0259yy\u0259n t\u0259s\u0259vv\u00fcr formala\u015fd\u0131rmaq, yaxud hans\u0131sa informasiyan\u0131 almaq \u0259n apar\u0131c\u0131 m\u0259qs\u0259ddir\". Veril\u0259n fikir\naiddir:",
        "true-answer": " diaqnostik \u00fcnsiyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " vasit\u0259siz \u00fcnsiyy\u0259t",
            " t\u0259rbiy\u0259vi \u00fcnsiyy\u0259t",
            " i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t",
            " intim\u00ad \u015f\u0259xsi \u00fcnsiyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n499. Lat\u0131n m\u0259n\u015f\u0259lidir, \"\u015fifahi, s\u00f6z\" m\u0259nas\u0131n\u0131 ifad\u0259 edir:",
        "true-answer": " verbal",
        "wrong-answers": [
            " nitq",
            " refleksiya",
            " intonasiya",
            " pauza"
        ]
    },
    {
        "question": "\n500. Do\u011fru fikri g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " \u015eifahi \u0259d\u0259bi dil jest v\u0259 mimikas\u0131z t\u0259s\u0259vv\u00fcr etm\u0259k m\u00fcmk\u00fcn deyil.",
        "wrong-answers": [
            " Natiql\u0259r \u00f6z \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131n\u0131 hans\u0131 jest v\u0259 mimika il\u0259 ba\u015flay\u0131rlarsa, o c\u00fcr d\u0259 tamamlay\u0131rlar.",
            " B\u00fct\u00fcn natiql\u0259r \u00e7\u0131x\u0131\u015f zaman\u0131 eyni mimikadan istifad\u0259 edirl\u0259r.",
            " Natiql\u0259r eyni jestd\u0259n istifad\u0259 edirl\u0259r.",
            " Jestl\u0259 mimika psixoloji aktlard\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n501. D\u00fczg\u00fcn cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Yersiz jestl\u0259r g\u00fcl\u00fc\u015f do\u011fura bil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Jestl\u0259ri natiql\u0259r eyni c\u00fcr t\u0259tbiq edirl\u0259r.",
            " Natiq nitqind\u0259 \u00e7\u0259tin dild\u0259, z\u0259ngin terminl\u0259rl\u0259 dan\u0131\u015fmal\u0131d\u0131r.",
            " G\u00f6z\u0259l natiq jestsiz d\u0259 t\u0259sirli nitq s\u00f6yl\u0259y\u0259 bil\u0259r.",
            " Nitqd\u0259 mimikas\u0131z da ke\u00e7inm\u0259k olar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n502. \u201cJest\u201d n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u018fl\u00adqol h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rind\u0259n m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc istifad\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " Raz\u0131l\u0131q bildir\u0259n nitq etiketidir.",
            " Ayd\u0131n, y\u0131\u011fcam dan\u0131\u015fmaqd\u0131r.",
            " Nitqin ifad\u0259li v\u0259 c\u0259lbedici olmas\u0131d\u0131r.",
            " \u00dcz \u0259z\u0259l\u0259l\u0259rinin m\u0259nal\u0131 h\u0259r\u0259k\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n503. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri mimikaya aiddir:",
        "true-answer": " \u00dcz \u0259z\u0259l\u0259l\u0259rinin m\u0259nal\u0131 h\u0259r\u0259k\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fl\u00adqol h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rind\u0259n m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fc istifad\u0259dir.",
            " Ayd\u0131n, y\u0131\u011fcam dan\u0131\u015fmaqd\u0131r .",
            " D\u00fczg\u00fcn nitq\u0259 veril\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259rd\u0259n biridir.",
            " Raz\u0131l\u0131q bildir\u0259n nitq etiketl\u0259ridir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n504. Veril\u0259nl\u0259r\u0131n biri yaz\u0131l\u0131 nitqin x\u00fcsusiyy\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etmir:",
        "true-answer": " Adresant v\u0259 adresat aras\u0131nda canl\u0131 \u0259laq\u0259 lab\u00fcdd\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " Aktual \u00fczvl\u0259nm\u0259y\u0259 v\u0259 s\u00f6z s\u0131ras\u0131na g\u00f6r\u0259 \u015fifahi nitqd\u0259n f\u0259rqlidir",
            " Yaz\u0131lanlar\u0131 bir ne\u00e7\u0259 d\u0259f\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00adqoy etm\u0259k v\u0259 s. m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.",
            " Adresatla birba\u015fa \u0259laq\u0259si yoxdur.",
            " Struktur m\u00fcr\u0259kk\u0259bliyi m\u00f6vcuddur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n505. Biri \u015fifahi nitq\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Struktur m\u00fcr\u0259kk\u0259bliyi m\u00f6vcuddur.",
        "wrong-answers": [
            " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 avtomatla\u015fm\u0131\u015f nitqdir.",
            " Dil vahidl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 olunmas\u0131nda s\u0259rb\u0259stlik var.",
            " Z\u0259ngin intonasiya \u00e7alarl\u0131qlar\u0131na malikdir.",
            " Adresant v\u0259 adresat aras\u0131nda canl\u0131 \u0259laq\u0259 lab\u00fcdd\u00fcr."
        ]
    },
    {
        "question": "\n506. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri \u00fcnsiyy\u0259tin m\u00fcxt\u0259lif v\u0259 \u00e7oxsayl\u0131 tipologiyas\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " situativ \u00fcnsiyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t",
            " t\u0259rbiy\u0259vi \u00fcnsiyy\u0259t",
            " intim\u00ad \u015f\u0259xsi \u00fcnsiyy\u0259t",
            " diaqnostik \u00fcnsiyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n507. \"Nitq axar\u0131nda c\u00fcml\u0259l\u0259rin (c\u00fcml\u0259 daxilind\u0259 h\u0259mcins \u00fczvl\u0259rin, ara s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 s.) h\u00fcd\u00fcdlar\u0131n\u0131, bir\u00adbirind\u0259n ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259r\u0259n\nfunksiyad\u0131r\". S\u00f6hb\u0259t intonasiyan\u0131n hans\u0131 funksiyas\u0131ndan gedir?",
        "true-answer": " delimitativ (h\u00fcdudland\u0131r\u0131c\u0131) funksiya",
        "wrong-answers": [
            " emosional\u00adekspressiv funksiya",
            " apelyativ funksiya",
            " kulminitiv (ay\u0131r\u0131c\u0131) funksiya",
            " kommunikativ funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n508. \u201c...insan\u0131n uzun m\u00fcdd\u0259t ba\u015fqalar\u0131 il\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t yarada bilm\u0259m\u0259sinin n\u0259tic\u0259si kimi \u00f6z\u00fcn\u00fc g\u00f6st\u0259rir\u201d. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 uy\u011fun g\u0259l\u0259n\nvariant\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " xroniki t\u0259nhal\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " situativ t\u0259nhal\u0131q",
            " psixoloji t\u0259nhal\u0131q",
            " \u015f\u0259xsi \u00fcnsiyy\u0259t",
            " ke\u00e7ici t\u0259hnal\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n509. Yaz\u0131l\u0131 nitqin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid olan cavab variant\u0131n\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " Yaz\u0131lanlar\u0131 bir ne\u00e7\u0259 d\u0259f\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00adqoy etm\u0259k, d\u00fcz\u0259li\u015f aparmaq, laz\u0131m olmayan\u0131 silm\u0259k, yenisi il\u0259 \u0259v\u0259zl\u0259m\u0259k m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " Y\u00fcyr\u0259k nitqdir.",
            " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 avtomatla\u015fm\u0131\u015f nitqdir.",
            " Adresant v\u0259 adresat aras\u0131nda canl\u0131 \u0259laq\u0259 lab\u00fcdd\u00fcr.",
            " \u00c7oxsayl\u0131 paralinqvistik vasit\u0259l\u0259rin i\u015ftirak\u0131 istisna olunmur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n510. \u015eifahi nitqin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid olan cavab variant\u0131n\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " Dil vahidl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 olunmas\u0131nda s\u0259rb\u0259stlik var.",
        "wrong-answers": [
            " Struktur m\u00fcr\u0259kk\u0259bliyi m\u00f6vcuddur.",
            " Dil vahidl\u0259rind\u0259n qrammatik qanunauy\u011funluqlarla istifad\u0259 olunmas\u0131n\u0131 t\u0259l\u0259b edir.",
            " Adresatla birba\u015fa \u0259laq\u0259si yoxdur.",
            " Z\u0259ngin intonasiya \u00e7alarl\u0131qlar\u0131na malik deyil."
        ]
    },
    {
        "question": "\n511. Jestl\u0259r nec\u0259 qrupla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r:",
        "true-answer": " sad\u0259, m\u00fcr\u0259kk\u0259b, qar\u0131\u015f\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " sad\u0259, birm\u0259nal\u0131, m\u00fcr\u0259kk\u0259b",
            " m\u00fcr\u0259kk\u0259b v\u0259 qar\u0131\u015f\u0131q",
            " birm\u0259nal\u0131, m\u00fcr\u0259kk\u0259b, qar\u0131\u015f\u0131q",
            " sad\u0259, birm\u0259nal\u0131, qar\u0131\u015f\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n512. Biri intonasiyan\u0131n funksiyalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " f\u0259ls\u0259fi funksiya",
        "wrong-answers": [
            " apelyativ funksiya",
            " emosional\u00adekspressiv funksiya",
            " kommunikativ funksiya",
            " delimitativ (h\u00fcdudland\u0131r\u0131c\u0131) funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n513. Qeyri\u00adverbal \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259l\u0259rinin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 hans\u0131lar aid deyil?",
        "true-answer": " Adresatla \u0259laq\u0259 qurulmas\u0131n\u0131 \u00e7\u0259tinl\u0259\u015fdirir.",
        "wrong-answers": [
            " Verbal \u00fcnsiyy\u0259ti tamamlay\u0131r.",
            " Pauzalar\u0131 \u0259v\u0259zl\u0259yir.",
            " Ayr\u0131\u00adayr\u0131 s\u00f6zl\u0259ri \u0259v\u0259zl\u0259yir.",
            " Nitqin m\u0259zmununu t\u0259sdiq v\u0259 yaxud inkar edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n514. \"\u0130ntonasiya vasit\u0259si il\u0259 dan\u0131\u015fan\u0131n emosional v\u0259ziyy\u0259ti \u0259ks olunmaqla yana\u015f\u0131, habel\u0259 nitqin m\u0259zmununa v\u0259 adresata m\u00fcnasib\u0259t \u00f6z\nifad\u0259sini tap\u0131r\". S\u00f6hb\u0259t intonasiyan\u0131n hans\u0131 funksiyas\u0131ndan gedir?",
        "true-answer": " emosional\u00adekspressiv funksiya",
        "wrong-answers": [
            " kommunikativ funksiya",
            " apelyativ funksiya",
            " kulminitiv (ay\u0131r\u0131c\u0131) funksiya",
            " delimitativ (h\u00fcdudland\u0131r\u0131c\u0131) funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n515. \u0130nsanlar i\u015f vaxtlar\u0131n\u0131n \u0259n \u00e7ox hiss\u0259sini n\u0259y\u0259 h\u0259sr edir?",
        "true-answer": " dinl\u0259m\u0259y\u0259",
        "wrong-answers": [
            " yazma\u011fa",
            " dan\u0131\u015fma\u011fa",
            " baxma\u011fa",
            " oxuma\u011fa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n516. \u00dcnsiyy\u0259t vasit\u0259l\u0259ri ne\u00e7\u0259 qrupa ayr\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 5",
            " 6",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n517. Sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259l\u0259r biz\u0259 hans\u0131 imkanlar\u0131 verir? S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Dig\u0259r \u015f\u0259b\u0259k\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131 il\u0259 \u00fcnsiyy\u0259ti m\u0259hdudla\u015fd\u0131rmaq",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259b\u0259k\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131 il\u0259 fikir m\u00fcbadil\u0259si aparmaq",
            " Avtomatla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f sosial m\u00fchit \u015f\u0259raitind\u0259 \u00f6z\u00fcm\u00fcz\u0259 aid olan m\u0259lumatlar\u0131 payla\u015fmaq",
            " \u018fh\u0259miyy\u0259tli olan materiallar\u0131 b\u00f6l\u00fc\u015fm\u0259k",
            " \u015e\u0259b\u0259k\u0259 daxilind\u0259 maraqlar \u00fczr\u0259 m\u00fcxt\u0259lif birlikl\u0259r formala\u015fd\u0131rmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n518. Biri plagiat\u00e7\u0131l\u0131q deyil:",
        "true-answer": " \u00d6z \u0259s\u0259rini ba\u015fqa adla n\u0259\u015fr etdirm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n \u0259s\u0259rl\u0259rini v\u0259 ideyalar\u0131n\u0131 tam r\u0259smi b\u0259yanat verm\u0259d\u0259n \u00f6z \u0259s\u0259rin\u0259 k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259k v\u0259 ya parafraz etm\u0259k",
            " \u015e\u0259rikli m\u00fc\u0259llifliy\u0259 m\u0259cbur etm\u0259k",
            " M\u0259nb\u0259yi v\u0259 m\u00fc\u0259llifi g\u00f6st\u0259rilm\u0259d\u0259n \u0259s\u0259ri v\u0259 ya onun bir hiss\u0259sini k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259kl\u0259 yeni \u0259s\u0259r yaratmaq",
            " \u00d6zg\u0259nin elmi, \u0259d\u0259bi, b\u0259dii v\u0259 ya dig\u0259r n\u00f6v \u0259s\u0259rini \u00f6z ad\u0131 il\u0259 n\u0259\u015fr etdirm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n519. Aliml\u0259rin akademik sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259l\u0259rd\u0259n (AS\u015e) istifad\u0259sini z\u0259ruri ed\u0259n s\u0259b\u0259bl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Elmin populyarl\u0131\u011f\u0131n\u0131n azalmas\u0131nda m\u00fch\u00fcm rol oynay\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " AS\u015e beyn\u0259lxalq miqyasda \u00f6lk\u0259nin v\u0259 elmi m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rin elmi reytinqinin artmas\u0131n\u0131 t\u0259min edir.",
            " Aliml\u0259rin akademik h\u0259yatda i\u015ftirak\u0131n\u0131n yeni forma v\u0259 perspektivl\u0259rini a\u00e7\u0131r.",
            " M\u00fcxt\u0259lif co\u011frafi uzaql\u0131qla olan t\u0259dqiqat\u00e7\u0131lar\u0131 bir araya g\u0259tirir.",
            " Aliml\u0259rin elmi \u0259s\u0259rl\u0259rinin d\u00fcnya elmi ictimaiyy\u0259ti aras\u0131nda yay\u0131lmas\u0131na \u015f\u0259rait yarad\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n520. T\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rin plagiat\u00e7\u0131l\u0131\u011fa yolverm\u0259 s\u0259b\u0259bl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Ara\u015fd\u0131rma bacar\u0131qlar\u0131n\u0131n yet\u0259rinc\u0259 olmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Yaz\u0131 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131n yet\u0259rinc\u0259 olmamas\u0131",
            " Termin \u00e7at\u0131\u015fmazl\u0131\u011f\u0131",
            " D\u00fczg\u00fcn istinad formalar\u0131n\u0131 bilm\u0259m\u0259k",
            " \u0130nternet m\u0259nb\u0259l\u0259rinin d\u0259y\u0259rl\u0259ndirilm\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 probleml\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n521. Plagiat\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n hans\u0131 formalar\u0131 f\u0259rql\u0259ndirilir? S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " a\u00e7\u0131q\u00ada\u015fkar plagiat\u00e7\u0131l\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " struktur plagiat\u00e7\u0131l\u0131q",
            " ideya plagiat\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131",
            " s\u00f6zb\u0259s\u00f6z plagiat\u00e7\u0131l\u0131q",
            " maskalanm\u0131\u015f v\u0259 \u00f6rt\u00adbasd\u0131r edilmi\u015f plagiat\u00e7\u0131l\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n522. ResearchGate akademik sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259sin\u0259 g\u00f6st\u0259ril\u0259n xidm\u0259tl\u0259rd\u0259n biri daxil deyil:",
        "true-answer": " \u0130\u015f axtarmaq imkan\u0131n\u0131n olmamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q v\u0259 birg\u0259 f\u0259aliyy\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259laq\u0259l\u0259rin qurulmas\u0131",
            " Sual\u00adcavab",
            " N\u0259\u015fr olunmu\u015f \u0259s\u0259rl\u0259rin payla\u015f\u0131lmas\u0131 (ictimail\u0259\u015fdirilm\u0259si)",
            " Statistik m\u0259lumatlar \u2013 elmi n\u0259\u015frl\u0259rin oxunma say\u0131, istinadlar v\u0259 s."
        ]
    },
    {
        "question": "\n523. Texniki c\u0259h\u0259td\u0259n sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259l\u0259rin ne\u00e7\u0259 tipi var?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 4",
            " 5",
            " 1",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n524. B\u0259\u015f\u0259riyy\u0259t yeni bir kommunikasiya d\u00f6vr\u00fcn\u0259 n\u0259 vaxt q\u0259d\u0259m qoydu?",
        "true-answer": " XXI \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259",
        "wrong-answers": [
            " XIX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259",
            " XIX \u0259srin sonlar\u0131nda",
            " XX \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259",
            " XX \u0259srin ortalar\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n525. ResearchGate akademik sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259sin\u0259 hans\u0131 xidm\u0259t daxil deyil?",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsi \u015f\u0259kil v\u0259 videolar\u0131n payla\u015f\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " N\u0259\u015fr olunmu\u015f \u0259s\u0259rl\u0259rin payla\u015f\u0131lmas\u0131 (ictimail\u0259\u015fdirilm\u0259si).",
            " \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q v\u0259 birg\u0259 f\u0259aliyy\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259laq\u0259l\u0259rin qurulmas\u0131",
            " \u0130\u015f axtarmaq imkan\u0131 \u2013 elmi istiqam\u0259tl\u0259r\u0259 v\u0259 qabiliyy\u0259tl\u0259r\u0259 uy\u011fun i\u015fl\u0259rin elan olunmas\u0131 v\u0259 tap\u0131lmas\u0131",
            " Statistik m\u0259lumatlar \u2013 elmi n\u0259\u015frl\u0259rin oxunma say\u0131, istinadlar v\u0259 s."
        ]
    },
    {
        "question": "\n526.\n1. N\u0259\u015fr olunmu\u015f \u0259s\u0259rl\u0259rin payla\u015f\u0131lmas\u0131\n 2. Statistik m\u0259lumatlar \u2013 elmi n\u0259\u015frl\u0259rin oxunma say\u0131, istinadlar v\u0259 s.\n 3. \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q v\u0259 birg\u0259 f\u0259aliyy\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259laq\u0259l\u0259rin qurulmas\u0131.\n 4. Sual\u00adcavab Veril\u0259n xidm\u0259tl\u0259r hans\u0131 akademik sosial \u015f\u0259b\u0259k\u0259y\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " ResearchGate",
        "wrong-answers": [
            " Inomics",
            " Linkedin",
            " Academia.edu",
            " Google scholar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n527. Nitqin y\u0131\u011fcaml\u0131l\u0131\u011f\u0131 dedikd\u0259, n\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur? Yanl\u0131\u015f cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Ba\u015fl\u0131ca meyar dan\u0131\u015fan\u0131n (yazan\u0131n) geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131na malik olmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Uzun\u00e7ulu\u011fa qar\u015f\u0131 qoyulan bir anlay\u0131\u015fd\u0131r.",
            " Q\u0131sa v\u0259 ayd\u0131n, lakonik \u015f\u0259kild\u0259 ifad\u0259 olunmas\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.",
            " \u018fn z\u0259ruri s\u00f6zl\u0259rl\u0259, s\u00f6z birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259ri v\u0259 c\u00fcml\u0259l\u0259rl\u0259 ifad\u0259 olunmas\u0131d\u0131r.",
            " Dan\u0131\u015fandan d\u0259rin bilik, h\u0259ssas d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259, z\u0259ngin l\u00fc\u011f\u0259t ehtiyat\u0131 t\u0259l\u0259b edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n528. \u00dcnsiyy\u0259t m\u00fchiti il\u0259 dilin struktur sah\u0259l\u0259ri v\u0259 \u00fcslub sistemi il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259nir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " nitqin ifad\u0259liliyin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " nitqin ah\u0259ngdarl\u0131\u011f\u0131na",
            " nitqin z\u0259nginliyin\u0259",
            " nitqin d\u0259qiqliyin\u0259",
            " nitqin y\u0131\u011fcaml\u0131\u011f\u0131na"
        ]
    },
    {
        "question": "\n529. \"Diksiya\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259nsubdur?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " yunan",
            " rus",
            " frans\u0131z",
            " ingilis"
        ]
    },
    {
        "question": "\n530. Biri dilin t\u0259mizliyini qoruyub saxlayan amill\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Nitqd\u0259 m\u0259h\u0259lli dialektl\u0259rd\u0259n daha \u00e7ox istifad\u0259 olunmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fcn\u0259bi s\u00f6zl\u0259r l\u00fczumsuz i\u015fl\u0259dilm\u0259m\u0259lidir.",
            " T\u00fcfeyli s\u00f6zl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 q\u00fcsurlar aradan qald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " Jarqon s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 ifad\u0259l\u0259rin i\u015fl\u0259dilm\u0259si m\u0259qbul say\u0131lmamal\u0131d\u0131r.",
            " Ba\u015fqas\u0131n\u0131 heysiyy\u0259tin\u0259 toxunmaq m\u0259qs\u0259di da\u015f\u0131yan \u0259d\u0259bsiz, qeyri\u00adetik s\u00f6zl\u0259r\u0259 v\u0259 s. yer verilm\u0259m\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n531. Biri nitqin m\u0259ntiqliliyi il\u0259 \u0259laq\u0259dar deyil:",
        "true-answer": " Nitqin obrazl\u0131\u011f\u0131, emosional keyfiyy\u0259ti, t\u0259sirliliyi dem\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ki qanunauy\u011fun \u015f\u0259rti var: dilxarici v\u0259 dildaxili",
            " D\u0259qiqlikl\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r.",
            " Obyektiv ger\u00e7\u0259kliyi do\u011fru, d\u00fcr\u00fcst \u0259ks etdir\u0259n h\u00f6km, fikirdir.",
            " Nitqin \u0259n m\u00fch\u00fcm keyfiyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n532. Fikirl\u0259rd\u0259n biri nitqin ifad\u0259liliyin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Ba\u015fl\u0131ca meyar dan\u0131\u015fan\u0131n (yazan\u0131n) geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131na malik olmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " D\u00fczg\u00fcn, d\u0259qiq, t\u0259miz, m\u0259ntiqi, t\u0259sirli, ifad\u0259li v\u0259 s. olmal\u0131d\u0131r.",
            " Dilin b\u00fct\u00fcn sisteml\u0259ri \u2500 fonetika, leksika, intonasiya, \u00fcslubiyyat v\u0259 s. i\u015ftirak edir.",
            " \u00dcnsiyy\u0259t m\u00fchiti, dilin struktur sah\u0259l\u0259ri v\u0259 \u00fcslub sistemi il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259nir.",
            " T\u0259f\u0259kk\u00fcrl\u0259, dili yax\u015f\u0131 bilm\u0259kl\u0259 v\u0259 onun ifad\u0259lilik imkanlar\u0131n\u0131 qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259kl\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n533. Nitqin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 n\u0259dir? S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Nitqd\u0259 dialektizm v\u0259 varvarizml\u0259rd\u0259n istifad\u0259 edilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Dinl\u0259yici v\u0259 oxucunun nitqi asanl\u0131qla anlamas\u0131, ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259sidir.",
            " Diksiya \u0259sas amill\u0259rd\u0259n biridir.",
            " \u018fsas amil dan\u0131\u015fan\u0131n nitq obyekti haqq\u0131nda m\u00fck\u0259mm\u0259l m\u0259lumata malik olmas\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259l\u0259ff\u00fczl\u0259 s\u0131x ba\u011fl\u0131 olmas\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n534. Nitqin z\u0259nginliyi n\u0259dir? Cavablardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u018fn z\u0259ruri s\u00f6zl\u0259rl\u0259, s\u00f6z birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259ri v\u0259 c\u00fcml\u0259l\u0259rl\u0259 ifad\u0259 olunmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Dil v\u0259 nitq \u0259laq\u0259si \u0259sas\u0131nda meydana g\u0259lir.",
            " Nitqd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif v\u0259 t\u0259krarlanmayan dil vahidl\u0259rinin i\u015fl\u0259dilm\u0259sidir.",
            " Ba\u015fl\u0131ca meyar dan\u0131\u015fan\u0131n (yazan\u0131n) geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131na malik olmas\u0131d\u0131r.",
            " B\u00fct\u00fcn \u00fcslublar \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n535. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri nitqin sad\u0259liyi \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas \u015f\u0259rt deyil:",
        "true-answer": " yalan\u00e7\u0131 pafos",
        "wrong-answers": [
            " y\u0131\u011fcaml\u0131q",
            " anla\u015f\u0131ql\u0131 olmas\u0131",
            " c\u00fcml\u0259nin q\u0131sal\u0131\u011f\u0131",
            " ayd\u0131nl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n536. Dilin t\u0259mizliyini qoruyub saxlamaq \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259l\u0259r\u0259 \u0259m\u0259l etm\u0259k laz\u0131md\u0131r? S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " T\u00fcfeyli s\u00f6zl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 q\u00fcsurlar aradan qald\u0131r\u0131lmamal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Nitqd\u0259 m\u0259h\u0259lli dialektl\u0259r\u0259, yerli \u015fiv\u0259l\u0259r\u0259 m\u0259xsus dan\u0131\u015f\u0131q t\u0259rzin\u0259 yol verilm\u0259m\u0259lidir.",
            " M\u0259d\u0259ni dan\u0131\u015f\u0131qda s\u00f6y\u00fc\u015f v\u0259 qar\u011f\u0131\u015flara, \u0259d\u0259bsiz, t\u0259hqiramiz, qeyri\u00adetik s\u00f6zl\u0259r\u0259 v\u0259 ifad\u0259l\u0259r\u0259 yer verilm\u0259m\u0259lidir.",
            " Jarqon s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 ifad\u0259l\u0259rin i\u015fl\u0259dilm\u0259si m\u0259qbul say\u0131lmamal\u0131d\u0131r.",
            " \u018fcn\u0259bi s\u00f6zl\u0259r l\u00fczumsuz i\u015fl\u0259dilm\u0259m\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n537. Nitqin t\u0259mizliyi \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas \u015f\u0259rt say\u0131l\u0131r:",
        "true-answer": " M\u0259h\u0259lli dialektl\u0259r\u0259, yerli \u015fiv\u0259l\u0259r\u0259 m\u0259xsus dan\u0131\u015f\u0131q t\u0259rzin\u0259 yol verilm\u0259m\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " Jarqon s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 ifad\u0259l\u0259rin i\u015fl\u0259dilm\u0259si m\u0259qbul say\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u0259d\u0259ni dan\u0131\u015f\u0131qda ba\u015fqas\u0131n\u0131 t\u0259hqir etm\u0259k, heysiyy\u0259tin\u0259 toxunmaq m\u0259qs\u0259di da\u015f\u0131yan s\u00f6y\u00fc\u015f v\u0259 qar\u011f\u0131\u015flara, qeyri\u00adetik s\u00f6zl\u0259r\u0259 v\u0259 s. yer verilm\u0259lidir.",
            " Arxaik s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 edilm\u0259lidir.",
            " \u018fcn\u0259bi s\u00f6zl\u0259r \u00e7ox i\u015fl\u0259dilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n538. Nitqin y\u0131\u011fcaml\u0131l\u0131\u011f\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u018fn z\u0259ruri s\u00f6zl\u0259rl\u0259, s\u00f6z birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259ri v\u0259 c\u00fcml\u0259l\u0259rl\u0259 ifad\u0259 olunmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Dan\u0131\u015fan\u0131n (yazan\u0131n) geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131na malik olmas\u0131d\u0131r.",
            " Nitqin m\u0259zmunca dol\u011fun olmas\u0131d\u0131r.",
            " Nitqin ayd\u0131n, asan, anla\u015f\u0131ql\u0131, d\u00fczg\u00fcn olmas\u0131d\u0131r.",
            " Fikrin dil vasit\u0259l\u0259ri il\u0259 d\u00fczg\u00fcn verilm\u0259sinin g\u00f6st\u0259ricisidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n539. Nitqin z\u0259nginliyi il\u0259 ba\u011fl\u0131 yaz\u0131lanlardan biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Nitqd\u0259 eyni dil \u00fcns\u00fcrl\u0259rinin yersiz t\u0259krarlanmas\u0131, \u015fablon ifad\u0259 vasit\u0259l\u0259rin\u0259 tez\u00adtez m\u00fcraci\u0259t edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Nitqd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif, t\u0259krarlanmayan dil vahidl\u0259rinin i\u015fl\u0259dilm\u0259si",
            " Nitqd\u0259 geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131n\u0131n olmas\u0131",
            " Nitqd\u0259 eyni i\u015far\u0259l\u0259r v\u0259 s\u00f6zl\u0259rin az t\u0259krarlanmas\u0131",
            " Dil v\u0259 nitq \u0259laq\u0259si \u0259sas\u0131nda meydana g\u0259lm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n540. Biri natiqliyin sah\u0259si deyil:",
        "true-answer": " f\u0259ls\u0259fi natiqlik",
        "wrong-answers": [
            " akademik natiqlik",
            " i\u015fg\u00fczar natiqlik",
            " siyasi natiqlik",
            " diplomatik natiqlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n541. Nitqd\u0259 \u00f6z\u00fcn\u0259m\u0259xsusluqdur, bir \u015f\u0259xsin ba\u015fqalar\u0131ndan f\u0259rqli dan\u0131\u015fmas\u0131 v\u0259 yazmas\u0131d\u0131r. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r nitqin hans\u0131 keyfiyy\u0259tin\u0259\naiddir?",
        "true-answer": " nitqin orijinall\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " nitqin ah\u0259ngdarl\u0131\u011f\u0131",
            " nitqin ifad\u0259liliyi",
            " nitqin d\u0259qiqliyi",
            " nitqin sad\u0259liyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n542. Biri emosionall\u0131q yaradan ba\u015fl\u0131ca dil vahidl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " f\u0259rdi t\u0259l\u0259ff\u00fcz t\u0259rzi",
        "wrong-answers": [
            " hiss adlar\u0131 olan s\u00f6zl\u0259r",
            " deyil\u0259n fikr\u0259 dan\u0131\u015fan\u0131n emosional m\u00fcnasib\u0259tini ifad\u0259 ed\u0259n s\u0259ciyy\u0259l\u0259ndirici s\u00f6zl\u0259r",
            " sintaktik v\u0259 morfoloji ekspressiv vasit\u0259l\u0259r",
            " m\u0259cazi m\u0259nal\u0131 s\u00f6zl\u0259r v\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n543. Alimin nitqi hans\u0131 natiqliy\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " Akademik natiqliy\u0259",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259i\u015f\u0259t natiqliyin\u0259",
            " M\u0259hk\u0259m\u0259 natiqliyin\u0259",
            " \u0130ctimai\u00adsiyasi natiqliy\u0259",
            " Diplomatik natiqliy\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n544. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Prezidentinin Beyn\u0259lxalq forumda Qaraba\u011f m\u0259s\u0259l\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 \u00e7\u0131x\u0131\u015f\u0131 natiqliyin hans\u0131 sah\u0259sin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " siyasi",
        "wrong-answers": [
            " i\u015fg\u00fczar",
            " b\u0259dii",
            " akademik",
            " inzibati\u00adidar\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n545. Nitqin s\u0259lisliyi, g\u00f6z\u0259lliyi, ax\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, r\u0259vanl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6zl\u0259nilm\u0259kl\u0259 material\u0131n al\u00e7aq tondan ba\u015flayaraq, uca tona do\u011fru y\u00fcks\u0259lm\u0259si, eyni\nzamanda avaz\u0131n, tempin d\u0259yi\u015fm\u0259si v\u0259 s. Veril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " nitqin ah\u0259ngdarl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " nitqin d\u0259qiqliyi",
            " nitqin z\u0259nginliyi",
            " nitqin sad\u0259liyi",
            " nitqin ifad\u0259liliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n546. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri nitqin rabit\u0259liliyin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Yerli \u015fiv\u0259 v\u0259 m\u0259h\u0259lli dialekt s\u00f6zl\u0259r i\u015fl\u0259dilm\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " Dan\u0131\u015fan (yazan) \u0259sas v\u0259 ikinci d\u0259r\u0259c\u0259li m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri bir\u00adbirind\u0259n ay\u0131rma\u011f\u0131 bacarmal\u0131d\u0131r.",
            " Natiq \u00f6z s\u00f6z\u00fc, c\u00fcml\u0259si, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259si, \u00fcslubu il\u0259 dan\u0131\u015fmal\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259 bar\u0259sind\u0259 dan\u0131\u015f\u0131lark\u0259n m\u00fc\u0259yy\u0259n m\u0259ntiqi ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011fa riay\u0259t olunmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u0259zmunca dol\u011fun olmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n547.\n 1)Nitqd\u0259 m\u0259h\u0259lli dialektl\u0259r\u0259, yerli \u015fiv\u0259l\u0259r\u0259 m\u0259xsus dan\u0131\u015f\u0131q t\u0259rzin\u0259 yol verilm\u0259m\u0259lidir. 2)\u018fcn\u0259bi s\u00f6zl\u0259r l\u00fczumsuz i\u015fl\u0259dilm\u0259m\u0259lidir.\n3)T\u00fcfeyli s\u00f6zl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 q\u00fcsurlar aradan qald\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r. 4)Jarqon s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 ifad\u0259l\u0259rin i\u015fl\u0259dilm\u0259si m\u0259qbul say\u0131lmamal\u0131d\u0131r. Veril\u0259n\nt\u0259l\u0259bl\u0259r nitqi hans\u0131 keyfiyy\u0259tin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " nitqin t\u0259mizliyi",
        "wrong-answers": [
            " nitqin z\u0259nginliyi",
            " nitqin ah\u0259ngdarl\u0131\u011f\u0131",
            " nitqin d\u0259qiqliyi",
            " nitqin sad\u0259liyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n548. Biri nitqin z\u0259nginliyin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " t\u0259l\u0259ff\u00fczl\u0259 s\u0131x ba\u011fl\u0131 olmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259zmun c\u0259h\u0259td\u0259n dol\u011fun olmas\u0131",
            " dan\u0131\u015fan\u0131n (yazan\u0131n) geni\u015f s\u00f6z ehtiyat\u0131na malik olmas\u0131",
            " m\u0259cazlardan, \u00fcslubi vasit\u0259l\u0259r v\u0259 s.\u00add\u0259n m\u0259har\u0259tl\u0259 istifad\u0259 olunmas\u0131",
            " intonasiyan\u0131n olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n549. Natiqlik s\u0259n\u0259tin\u0259 veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " kifay\u0259t q\u0259d\u0259r m\u00fcr\u0259kk\u0259b c\u00fcml\u0259l\u0259rd\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " d\u00fczg\u00fcn, d\u0259qiq v\u0259 g\u00f6z\u0259l dan\u0131\u015fmaq",
            " s\u0259lis v\u0259 ayd\u0131n dan\u0131\u015fmaq",
            " mimika v\u0259 jestl\u0259rd\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r y\u0131\u011fcam dan\u0131\u015fmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n550. Nitq n\u0259 zaman t\u0259miz hesab olunur?",
        "true-answer": " Dan\u0131\u015f\u0131q normalar\u0131ndan k\u0259nara \u00e7\u0131xm\u0131rsa, yad \u00fcns\u00fcrl\u0259rd\u0259n uzaq olarsa",
        "wrong-answers": [
            " Nitqd\u0259 m\u0259h\u0259lli dialektl\u0259r, yerli \u015fiv\u0259l\u0259r olarsa",
            " L\u00fczumsuz \u0259cn\u0259bi s\u00f6zl\u0259r olarsa",
            " Jarqon s\u00f6zl\u0259r olarsa",
            " Ayd\u0131n olmayan terminl\u0259rl\u0259 \u00e7ox olarsa"
        ]
    },
    {
        "question": "\n551. Biri nitqin sad\u0259liyi \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas \u015f\u0259rt deyil:",
        "true-answer": " s\u00fcnilik",
        "wrong-answers": [
            " y\u0131\u011fcaml\u0131q",
            " c\u00fcml\u0259nin q\u0131sal\u0131\u011f\u0131",
            " anla\u015f\u0131ql\u0131q",
            " ayd\u0131nl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n552. Veril\u0259nl\u0259r nitqin hans\u0131 keyfiyy\u0259tin\u0259 aiddir? 1) M\u00fcmk\u00fcn oldu\u011fu halda \u00f6z fikrini y\u0131\u011fcam ifad\u0259 etm\u0259yi;\n2) Fikrini \u00e7atd\u0131rark\u0259n dinl\u0259yicinin diqq\u0259tini nitqin predmetin\u0259 y\u00f6n\u0259ltm\u0259yi.",
        "true-answer": " nitqin m\u0259ntiqliliyi",
        "wrong-answers": [
            " nitqin ifad\u0259liliyi",
            " nitqin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
            " nitqin d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc",
            " nitqin z\u0259nginliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n553. Jestl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259rk\u0259n, hans\u0131 qaydalara \u0259m\u0259l edilm\u0259lidir? Yanl\u0131\u015f cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " struktur m\u00fcr\u0259kk\u0259bliyi m\u00f6vcud olmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " idar\u0259 edil\u0259n olmas\u0131",
            " qeyri\u00adiradi, t\u0259bii olmas\u0131",
            " q\u00fcvv\u0259tl\u0259ndirdiyi s\u00f6zd\u0259n geri qalmamas\u0131",
            " aras\u0131k\u0259silm\u0259z olmamas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n554. \u0130ntonasiya ne\u00e7\u0259 \u0259sas funksiyan\u0131 yerin\u0259 yetirir?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 6",
            " 5",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n555. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri nitq aparat\u0131n\u0131n akustik x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rinin yarad\u0131lmas\u0131nda i\u015ftirak etmir:",
        "true-answer": " qavray\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " temp",
            " h\u0259cm",
            " t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u00fcn ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
            " tembr"
        ]
    },
    {
        "question": "\n556. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri t\u0259l\u0259ff\u00fcz aparat\u0131n\u0131 xarakteriz\u0259 etmir:",
        "true-answer": " qan \u00addamar sistemi",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259n\u0259ff\u00fcs orqanlar\u0131",
            " artikulyator",
            " rezonator",
            " vibrator"
        ]
    },
    {
        "question": "\n557. Biri tembrin q\u00fcsurlar\u0131na aid edilmir:",
        "true-answer": " s\u0259s tell\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " bo\u011faz s\u0259si olmas\u0131",
            " burunda dan\u0131\u015f\u0131q",
            " t\u0259ngn\u0259f\u0259slik",
            " s\u0259rtlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n558. Nitq texnikas\u0131 dedikd\u0259, ne\u00e7\u0259 c\u0259h\u0259t n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 6",
            " 2",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n559.\n \u0130ntonasiya hans\u0131 funksiyalar\u0131 yerin\u0259 yetirir? 1. semantik\n2. sintaktik\n3. leksik\n4. stilistik\n5. fonoloji",
        "true-answer": " 1, 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 1, 3, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 1, 2, 3",
            " 3, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n560.\n T\u0259l\u0259ff\u00fcz aparat\u0131 n\u0259l\u0259rd\u0259n ibar\u0259tdir?1. t\u0259n\u0259ff\u00fcs orqanlar\u0131\n2. vibrator\n3. rezonator\n4. artikulyator 5. h\u0259cm 6. temp",
        "true-answer": " 1, 2, 3, 4",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4, 5, 6",
            " 2, 3, 4, 5",
            " 1, 2, 3, 6",
            " 1, 3, 4 , 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n561. Jestl\u0259rin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u018fl\u00adqol h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259ri aras\u0131k\u0259silm\u0259z olmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Qeyri\u00adiradi, t\u0259bii olmal\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z t\u0259yinat\u0131na m\u00fcvafiq olmal\u0131d\u0131r.",
            " He\u00e7 vaxt q\u00fcvv\u0259tl\u0259ndirdiyi s\u00f6zd\u0259n geri qalmamal\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259l\u0259bat yarand\u0131\u011f\u0131n\u0131 hiss etdikd\u0259 istifad\u0259 etm\u0259k laz\u0131md\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n562.\n Nitq texnikas\u0131na aiddir: 1. t\u0259n\u0259ff\u00fcs\n2. c\u00fcml\u0259\n3. s\u0259s\n4. s\u00f6z\n5. t\u0259l\u0259ff\u00fcz",
        "true-answer": " 1, 3, 5",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4, 5",
            " 1, 4,5",
            " 1, 2, 4",
            " 1, 2, 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n563. Polemika n\u0259dir?",
        "true-answer": " Hans\u0131sa konkret sah\u0259d\u0259 (siyas\u0259td\u0259, inc\u0259s\u0259n\u0259td\u0259, dind\u0259, f\u0259ls\u0259f\u0259d\u0259 v\u0259 s.) apar\u0131lan s\u00f6z v\u0259 fikir \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " B\u00f6y\u00fck v\u0259 aktual elmi probleml\u0259ri m\u00fczakir\u0259 etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 elmi t\u0259\u015fkilatlar\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rinin y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Fikirl\u0259rin, m\u00f6vqel\u0259rin k\u0259si\u015fm\u0259sidir.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259nin birlikd\u0259 m\u00fczakir\u0259sidir, iclasd\u0131r.",
            ""
        ]
    },
    {
        "question": "\nM\u00fc\u0259yy\u0259n elmi problemin m\u00fczakir\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 sah\u0259nin aliml\u0259rinin, m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259rinin beyn\u0259lxalq elmi idar\u0259l\u0259r\nt\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil edilmi\u015f y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.\n564. \"Elmi m\u00f6vzular \u00fczr\u0259 tama\u015fa\u00e7\u0131lar qar\u015f\u0131s\u0131nda a\u00e7\u0131q \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259rdir\". Veril\u0259n fikir pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259tin hans\u0131 formas\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " disput",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcbahis\u0259",
            " m\u00fc\u015favir\u0259",
            " debat",
            " polemika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n565. Biri konflikt zaman\u0131 davran\u0131\u015f taktikas\u0131n\u0131n \u0259sas n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " D\u0259qiq m\u00f6vqel\u0259rin olmamas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Dostyana m\u00fcnasib\u0259t",
            " Koalisiya taktikas\u0131",
            " G\u00f6zl\u0259nilm\u0259zlik effektinin yarad\u0131lmas\u0131",
            " S\u0259m\u0259r\u0259li inand\u0131rma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n566. Biri elmi konfrans\u0131n qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n m\u00f6vqel\u0259rinin b\u0259rab\u0259rliyi",
        "wrong-answers": [
            " A\u00e7\u0131l\u0131\u015f v\u0259 plenar iclas",
            " Elmi m\u0259qal\u0259l\u0259r toplusunun v\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131 sertifikat\u0131n\u0131n n\u0259\u015fri",
            " Qeyri\u00adrezident qonaqlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259d\u0259ni proqramlar (ekskursiyalar)",
            " Konfrans\u0131n ortas\u0131nda q\u0259hv\u0259 fasil\u0259si, sonunda ziyaf\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n567. \"Debat\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " ingilis",
        "wrong-answers": [
            " lat\u0131n",
            " \u0259r\u0259b",
            " fars",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n568. M\u00fcbahis\u0259 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Fikirl\u0259rin, m\u00f6vqel\u0259rin k\u0259si\u015fm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Elmi m\u00f6vzular \u00fczr\u0259 tama\u015fa\u00e7\u0131lar \u00f6n\u00fcnd\u0259 a\u00e7\u0131q \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259rdir.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259nin birlikd\u0259 m\u00fczakir\u0259sidir, iclasd\u0131r.",
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n elmi problemi m\u00fczakir\u0259 etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 sah\u0259nin aliml\u0259rinin beyn\u0259lxalq elmi idar\u0259l\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil edilmi\u015f y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
            " B\u00f6y\u00fck v\u0259 aktual elmi probleml\u0259rin m\u00fczakir\u0259si m\u0259qs\u0259dil\u0259 elmi t\u0259\u015fkilatlar\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rinin y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n569. Elmi konqres n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u00fc\u0259yy\u0259n elmi problemin m\u00fczakir\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dar bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 sah\u0259nin aliml\u0259rinin, m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259rinin beyn\u0259lxalq elmi idar\u0259l\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil edilmi\u015f y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " B\u00f6y\u00fck v\u0259 aktual elmi probleml\u0259ri m\u00fczakir\u0259 etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 elmi t\u0259\u015fkilatlar\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rinin y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Bir m\u0259s\u0259l\u0259ni g\u00f6t\u00fcr\u00adqoy etm\u0259kdir,m\u0259sl\u0259h\u0259t, m\u0259\u015fv\u0259r\u0259tdir.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259nin birlikd\u0259 m\u00fczakir\u0259sidir.",
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n bir m\u0259s\u0259l\u0259 bar\u0259d\u0259 fikir m\u00fcbadil\u0259si, m\u00fcbahis\u0259, m\u00fczakir\u0259dir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n570. Elmi konfrans n\u0259dir?",
        "true-answer": " B\u00f6y\u00fck v\u0259 aktual elmi probleml\u0259rin m\u00fczakir\u0259si m\u0259qs\u0259dil\u0259 elmi t\u0259\u015fkilatlar\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rinin y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n elmi problemi m\u00fczakir\u0259 etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 bir v\u0259 ya bir ne\u00e7\u0259 sah\u0259nin aliml\u0259rinin, yaxud m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259rinin beyn\u0259lxalq elmi idar\u0259l\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil edilmi\u015f y\u0131\u011f\u0131nca\u011f\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259r hans\u0131 bir m\u0259s\u0259l\u0259nin birlikd\u0259 m\u00fczakir\u0259sidir.",
            " M\u00fc\u0259yy\u0259n bir m\u0259s\u0259l\u0259 bar\u0259d\u0259 fikir m\u00fcbadil\u0259si, m\u00fcbahis\u0259, m\u00fczakir\u0259dir.",
            " Bir m\u0259s\u0259l\u0259ni g\u00f6t\u00fcr\u00adqoy etm\u0259kdir,m\u0259sl\u0259h\u0259t, m\u0259\u015fv\u0259r\u0259tdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n571. \u201cDiskussiya\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " italyan",
            " t\u00fcrk",
            " ingilis",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n572. \u201cPolemika\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " yunan",
        "wrong-answers": [
            " \u0259r\u0259b",
            " rus",
            " italyan",
            " ingilis"
        ]
    },
    {
        "question": "\n573. Biri m\u00fcbahis\u0259 n\u00f6v\u00fc deyil:",
        "true-answer": " m\u0259ruz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " polemika",
            " debat",
            " disput",
            " diskussiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n574. Beyin h\u0259ml\u0259si (h\u00fccumu) n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u0130nsanlar\u0131n yarad\u0131c\u0131l\u0131q f\u0259all\u0131\u011f\u0131n\u0131n operativ olaraq stimulla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131 \u0259sas\u0131nda probleml\u0259rin h\u0259lli metodudur.",
        "wrong-answers": [
            " Probleml\u0259rin m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r qrupu t\u0259r\u0259find\u0259n kollektiv m\u00fczakir\u0259 \u00fcsuludur.",
            " Koalisiya taktikas\u0131d\u0131r.",
            " G\u00f6zl\u0259nilm\u0259zlik effektinin yarad\u0131lmas\u0131d\u0131r.",
            " \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n m\u00f6vqel\u0259rinin b\u0259rab\u0259rliyidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n575. Replika n\u0259dir?",
        "true-answer": " atmaca",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fchakim\u0259",
            " polemika",
            " dialoq",
            " m\u00fcbahis\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n576. M\u00fcbahis\u0259nin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " m\u00fc\u015favir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " disput",
            " polemika",
            " debat",
            " diskusssiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n577. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri diskussiyan\u0131n strategiyas\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " M\u0259qam",
        "wrong-answers": [
            " Yar\u0131\u015f",
            " Maraqlar\u0131n m\u0259rk\u0259zl\u0259\u015fdirilm\u0259si",
            " Kompromis",
            " Uy\u011funla\u015fma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n578. Biri elmi konfrans\u0131n n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid edilmir:",
        "true-answer": " diskussiya",
        "wrong-answers": [
            " elmi\u00adn\u0259z\u0259ri konfrans",
            " elmi\u00adpraktik konfrans",
            " t\u0259dqiqat konfrans\u0131",
            " elmi\u00adtexniki konfrans"
        ]
    },
    {
        "question": "\n579. \u201c Konfrans\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " \u0259r\u0259b",
            " t\u00fcrk",
            " fars",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n580. M\u00fcbahis\u0259nin ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc var?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 6",
            " 5",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n581. Arqumentl\u0259r\u0259 aid x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u018fsasland\u0131r\u0131lm\u0131r v\u0259 m\u0259ntiqi ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 g\u00f6zl\u0259nilmir.",
        "wrong-answers": [
            " Yazan\u0131n m\u00f6vzuya dair fikri v\u0259 ya m\u00fclahiz\u0259sidir.",
            " Bir \u00e7ox akademik yaz\u0131larda \u0259sasland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f arqumentin olmas\u0131 vacib \u015f\u0259rtdir.",
            " M\u00f6vzu v\u0259 ya qoyulan sualla bilavasit\u0259 \u0259laq\u0259l\u0259ndirilm\u0259lidir.",
            " Ayd\u0131n, m\u0259ntiqi v\u0259 inand\u0131r\u0131c\u0131 olmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n582. \"Tezisin yekunu olub, akademik i\u015fin b\u00fct\u00fcn \u0259sas m\u0259qamlar\u0131n\u0131 q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 g\u00f6st\u0259rir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " abstrakt",
        "wrong-answers": [
            " n\u0259tic\u0259",
            " giri\u015f paraqraf\u0131",
            " m\u00fcnd\u0259ricat",
            " esse"
        ]
    },
    {
        "question": "\n583. Hans\u0131 variantda tezis c\u00fcml\u0259si elmi yaz\u0131 i\u015finin \u0259sas ideyas\u0131n\u0131 t\u0259qdim etmir?",
        "true-answer": " Yaz\u0131n\u0131n konkret m\u00f6vzusunu g\u00f6st\u0259rmir.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fsas m\u00f6vzunun yar\u0131mm\u00f6vzular\u0131n\u0131 sadalaya bil\u0259r.",
            " Elmi i\u015fin sual\u0131na cavab verdiyin\u0259 g\u00f6r\u0259 ba\u015flan\u011f\u0131c \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259n uy\u011fun m\u0259qamd\u0131r.",
            " Giri\u015fin sonuncu c\u00fcml\u0259si olmal\u0131d\u0131r.",
            " Struktur metodu bar\u0259d\u0259 m\u0259lumat verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n584. Biri akademik yaz\u0131n\u0131n f\u0259sill\u0259rinin qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " T\u0259dqiqat metodu g\u00f6st\u0259rilm\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6vzu f\u0259sill\u0259r\u0259 v\u0259 yar\u0131mf\u0259sill\u0259r\u0259 b\u00f6l\u00fcnm\u0259lidir.",
            " H\u0259r bir c\u0259dv\u0259l v\u0259 ya diaqram n\u00f6mr\u0259l\u0259nm\u0259lidir.",
            " \u018fsasland\u0131rma olaraq c\u0259dv\u0259l v\u0259 diaqramlar qoyulmal\u0131 v\u0259 izah edilm\u0259lidir.",
            " Arqumentl\u0259rinizin m\u0259ntiqi ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 g\u00f6zl\u0259nilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n585.\nHans\u0131lar akademik m\u0259nb\u0259 hesab edilmir?\n1. n\u0259\u015fr edilmi\u015f hesabatlar\n2. m\u0259\u015fhur bir insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259ri\n3. kitablar v\u0259 jurnal m\u0259qal\u0259l\u0259ri\n4. tarixi s\u0259n\u0259dl\u0259r\n5. \u015f\u0259xsi fikirl\u0259r",
        "true-answer": " 2.50",
        "wrong-answers": [
            " 2.40",
            " 3.50",
            " 1.40",
            " 1.30"
        ]
    },
    {
        "question": "\n586. Akademik yaz\u0131ya aid x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " \u018fd\u0259biyyata \u0259saslanm\u0131r, ondan istiqam\u0259t g\u00f6t\u00fcrm\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " D\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 v\u0259 planla\u015fd\u0131rma t\u0259l\u0259b edir.",
            " Fikirl\u0259rinizi ayd\u0131n \u015f\u0259kild\u0259 t\u0259qdim ed\u0259 bil\u0259c\u0259yiniz arqumentl\u0259r\u0259 \u00e7evirm\u0259yi t\u0259l\u0259b edir.",
            " R\u0259yl\u0259rinizi formala\u015fd\u0131rma\u011fa imkan verir.",
            " C\u00fcml\u0259l\u0259rinizin m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r ayd\u0131n olma\u011f\u0131n\u0131 t\u0259l\u0259b edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n587. Akademik yaz\u0131ya veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " konkret olmayan yaz\u0131 strukturu",
        "wrong-answers": [
            " arqumentl\u0259rin \u0259sasland\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " sitatg\u0259tirm\u0259",
            " etibarl\u0131 m\u0259nb\u0259l\u0259r\u0259 istinadetm\u0259",
            " orfoqrafiya qaydalar\u0131, punktuasiya v\u0259 qrammatik standartlara riay\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n588. Bir qayda olaraq, abstrakt\u0131n h\u0259cmi n\u0259 q\u0259d\u0259r olur?",
        "true-answer": " 1\u00ad2 paraqraf (100\u00ad500 s\u00f6z)",
        "wrong-answers": [
            " 6 paraqraf (600\u00ad900 s\u00f6z)",
            " 4 paraqraf (800\u00ad1000 s\u00f6z)",
            " 5 paraqraf (200\u00ad700 s\u00f6z)",
            " 3 paraqraf (300\u00ad700 s\u00f6z)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n589. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 variant akademik m\u0259nb\u0259 hesab olunur?",
        "true-answer": " kitablar, jurnal m\u0259qal\u0259l\u0259ri, n\u0259\u015fr edilmi\u015f hesabatlar",
        "wrong-answers": [
            " q\u0259zetl\u0259rd\u0259ki k\u00f6\u015f\u0259 yazarlar\u0131n\u0131n r\u0259yl\u0259ri",
            " m\u0259\u015fhur bir insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259ri",
            " dostlar v\u0259 ya qohumlarla bir m\u00f6vzu \u00fczr\u0259 apar\u0131lan m\u00fczakir\u0259nin n\u0259tic\u0259l\u0259ri",
            " \u015f\u0259xsi fikirl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n590. Abstrakt\u0131n qurulu\u015funu \u0259ks etdirmir:",
        "true-answer": " c\u0259dv\u0259l, sxem v\u0259 qrafikl\u0259r g\u00f6st\u0259rilir",
        "wrong-answers": [
            " problemi h\u0259ll etm\u0259yin \u0259h\u0259miyy\u0259ti",
            " tap\u0131nt\u0131dan sonra n\u0259yin \u0259ld\u0259 edil\u0259 bil\u0259c\u0259yini",
            " tap\u0131lan h\u0259ll yolu il\u0259 n\u0259y\u0259 nail olma\u011f\u0131n m\u00fcmk\u00fcnl\u00fcy\u00fc",
            " problemin bildirilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n591. Titul v\u0259r\u0259qi \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259ciyy\u0259vi deyil:",
        "true-answer": " \u018fd\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131 da burada \u0259ksini tap\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0131sa olmal\u0131d\u0131r; ikinci d\u0259r\u0259c\u0259li deyil, \u0259sas s\u00f6zl\u0259r b\u00f6y\u00fck h\u0259rfl\u0259rl\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " Yaz\u0131da s\u0259hif\u0259nin yuxar\u0131s\u0131nda yaz\u0131lan q\u0131sald\u0131lm\u0131\u015f ba\u015fl\u0131qd\u0131r v\u0259 50 h\u0259rfi ke\u00e7m\u0259m\u0259lidir.",
            " \u0130nstitusional ba\u011fl\u0131l\u0131q olmal\u0131d\u0131r.",
            " Yaz\u0131 m\u00fc\u0259llifinin ad\u0131; \u0259g\u0259r yaz\u0131 dig\u0259r \u015f\u0259xsl\u0259rl\u0259 birg\u0259 yaz\u0131l\u0131rsa, onlar\u0131n da adlar\u0131 daxil edilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n592. \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131 il\u0259 akademik yaz\u0131 aras\u0131nda olan f\u0259rql\u0259rd\u0259n biri s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilib:",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131larda sitat olur, akademik yaz\u0131da olmur.",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131larda x\u00fclas\u0259y\u0259 ehtiyac yoxdur, akademik yaz\u0131larda is\u0259 x\u00fclas\u0259 olur.",
            " \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131lardan f\u0259rqli olaraq, akademik yaz\u0131lar elmi ara\u015fd\u0131rmalara dayan\u0131r.",
            " \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131\u015fmada orfoqrafiya qaydalar\u0131 g\u00f6zl\u0259nilm\u0259y\u0259 bil\u0259r, akademik yaz\u0131da is\u0259 bu, m\u00fctl\u0259qdir.",
            " \u015e\u0259xsi m\u0259zmunlu yaz\u0131lar ist\u0259nil\u0259n strukturda ola bil\u0259r, akademik yaz\u0131da is\u0259 konkret yaz\u0131 strukturu t\u0259l\u0259b olunur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n593. M\u00f6vzunun aktuall\u0131\u011f\u0131 nec\u0259 olmal\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Konkret faktlarla, m\u0259ntiqi t\u0259f\u0259kk\u00fcrl\u0259 \u0259sasland\u0131r\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130st\u0259nil\u0259n h\u0259cmd\u0259 ola bil\u0259r.",
            " T\u0259dqiqat i\u015find\u0259n \u00e7\u0131xan n\u0259tic\u0259l\u0259r orada \u0259ks olunmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u00f6vzunun \u00fcmumi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri, \u00f6yr\u0259nilm\u0259 s\u0259viyy\u0259si, pedaqoji \u0259d\u0259biyyatda, d\u0259rslikl\u0259rd\u0259, t\u0259dqiqat i\u015fl\u0259rind\u0259 m\u0259s\u0259l\u0259nin qoyulu\u015fu t\u0259hlil edilm\u0259lidir.",
            " \u018flifba s\u0131ras\u0131na \u0259saslanmald\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n594. Tezisl\u0259 ba\u011fl\u0131 veril\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " M\u00fcdd\u0259alar ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " Yaz\u0131n\u0131z\u0131n konkret m\u00f6vzusunu g\u00f6st\u0259rir.",
            " Ayd\u0131n v\u0259 s\u0259lis \u015f\u0259kild\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " Struktur metodu bar\u0259d\u0259 m\u0259lumat verir.",
            " \u018fsas m\u00f6vzunun yar\u0131m m\u00f6vzular\u0131n\u0131 sadalan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n595. X\u00fclas\u0259 il\u0259 ba\u011fl\u0131 deyil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " Tezis v\u0259 ya dissertasiyan\u0131n sonuncu hiss\u0259l\u0259rind\u0259ndir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259cmi m\u00f6vzu v\u0259 n\u0259\u015friyyat t\u0259l\u0259bl\u0259rind\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq d\u0259yi\u015f\u0259 bil\u0259r.",
            " Bir qayda olaraq 1\u00ad2 paraqrafdan ibar\u0259t olur.",
            " 100\u00ad500 s\u00f6zd\u0259n ibar\u0259t olur.",
            " G\u00f6r\u00fcl\u0259n elmi i\u015fi yekunla\u015fd\u0131rma\u011fa xidm\u0259t edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n596. X\u00fclas\u0259 il\u0259 ba\u011fl\u0131 deyil\u0259nl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " G\u00f6r\u00fcl\u0259n elmi i\u015fi yekunla\u015fd\u0131rma\u011fa xidm\u0259t edir.",
        "wrong-answers": [
            " Vacib tap\u0131nt\u0131lar daxil edilm\u0259lidir.",
            " Se\u00e7m\u0259 dizayn\u0131ndan b\u0259hs ed\u0259n q\u0131sa c\u00fcml\u0259l\u0259rd\u0259n ibar\u0259t olmal\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259dqiqat\u0131n \u0259sas m\u0259qs\u0259di v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259ri \u0259ks olunmal\u0131d\u0131r.",
            " Tap\u0131nt\u0131lar q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 verilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n597. Akademik yaz\u0131larda istinaddan n\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edirl\u0259r?",
        "true-answer": " m\u00fc\u0259llifin \u00f6z fikirl\u0259rini \u0259sasland\u0131rmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn",
        "wrong-answers": [
            " dig\u0259r m\u00fc\u0259llifl\u0259r\u0259 olan h\u00f6rm\u0259ti g\u00f6st\u0259rm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " elmi i\u015fin h\u0259cmini art\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " f\u0259sill\u0259rin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn",
            " m\u00f6vzuya uy\u011fun m\u0259nb\u0259l\u0259ri bir yer\u0259 toplamaq \u00fc\u00e7\u00fcn"
        ]
    },
    {
        "question": "\n598. Akademik m\u0259nb\u0259dir:",
        "true-answer": " n\u0259\u015fr edilmi\u015f hesabatlar",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259\u015fhur bir insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259ri",
            " telefon dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131",
            " q\u0259zetl\u0259rd\u0259ki k\u00f6\u015f\u0259 yazarlar\u0131n\u0131n r\u0259yl\u0259ri",
            " m\u0259\u015fhur g\u00fcnd\u0259lik h\u0259yat jurnallar\u0131ndan m\u0259qal\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n599. Akademik yaz\u0131 n\u00f6vl\u0259rinin qurulu\u015funa daxildir:1. X\u00fclas\u0259 2. Titul v\u0259r\u0259q 3. Plagiat 4. M\u00fcnd\u0259ricat 5. X\u0259b\u0259rdarl\u0131q",
        "true-answer": " 1, 2, 4",
        "wrong-answers": [
            " 2, 3, 4",
            " 3, 4, 5",
            " 1, 2, 5",
            " 1, 4, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n600. Akademik m\u0259nb\u0259 deyil:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi fikirl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " elmi saytlar",
            " n\u0259\u015fr edilmi\u015f hesabatlar",
            " q\u0259zetl\u0259r",
            " kitablar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n601. Akademik yaz\u0131larda m\u00fcnd\u0259ricat harada yerl\u0259\u015fir?",
        "true-answer": " titul v\u0259r\u0259qind\u0259n sonra ikinci s\u0259hif\u0259d\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0259d\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131ndan \u0259vv\u0259l",
            " III f\u0259sild\u0259",
            " n\u0259tic\u0259d\u0259n \u0259vv\u0259l",
            " f\u0259sill\u0259rd\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n602. Biri analitik icmal\u0131n yarad\u0131lmas\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " icmal m\u00f6vzusunun morfoloji t\u0259hlili",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259lumat\u0131n axtar\u0131\u015f\u0131",
            " ilkin s\u0259n\u0259dl\u0259rin axtar\u0131\u015f\u0131 v\u0259 onlar\u0131n ilkin analitik emal\u0131",
            " icmal\u0131n plan\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
            " m\u0259lumat aparat\u0131n\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n603. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri essenin \u0259sas \u0259lam\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " b\u00f6y\u00fck h\u0259cm",
        "wrong-answers": [
            " ki\u00e7ik h\u0259cm (\u0259lyazma il\u0259 3\u00ad4 s\u0259hif\u0259);",
            " konkretlik",
            " \u00fcslub ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
            " kompozisiya s\u0259rb\u0259stliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n604. Analitik icmal\u0131n yarad\u0131lmas\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259 aid olmayan\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " \u0130stifad\u0259 olunmu\u015f \u0259d\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259tnin \u0259d\u0259bi redakt\u0259si",
            " M\u0259lumat aparat\u0131n\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131",
            " Kartoteka (fayl\u0131n v\u0259 s) v\u0259 rubrikatorun yarad\u0131lmas\u0131",
            " S\u0259n\u0259d m\u0259tninin fraqmentl\u0259rinin sintezi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n605. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri analitik icmal\u0131n yarad\u0131lmas\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259sin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " S\u0259n\u0259d m\u0259tninin fraqmentl\u0259rinin sintezi",
        "wrong-answers": [
            " K\u00f6m\u0259k\u00e7i g\u00f6st\u0259ricil\u0259r",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f m\u0259lumatlar\u0131",
            " \u0130stifad\u0259 olunmu\u015f \u0259d\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131",
            " \u0130xtisarlar\u0131n siyah\u0131s\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n606. Biri biblioqrafik icmal\u0131n qurlu\u015funa aiddir:",
        "true-answer": " \u0130cmal m\u00f6vzusu \u00fczr\u0259 informasiya m\u0259nb\u0259l\u0259rinin axtar\u0131\u015f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130lkin s\u0259n\u0259dl\u0259rin m\u0259tninin t\u0259hlili",
            " \u0130cmal plan\u0131n\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
            " M\u0259lumat aparat\u0131n\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131",
            " Kartoteka (fayl\u0131n v\u0259 s) v\u0259 rubrikatorun yarad\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n607. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri referativ icmal\u0131n qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " M\u0259tnin \u0259d\u0259bi redakt\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u0130xtisarlar\u0131n siyah\u0131s\u0131",
            " \u018fsas hiss\u0259",
            " N\u0259tic\u0259l\u0259r",
            " Titul v\u0259r\u0259qi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n608. M\u0259zmun. \u00d6n s\u00f6z. \u018fsas hiss\u0259. K\u00f6m\u0259k\u00e7i g\u00f6st\u0259ricil\u0259r. Veril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " biblioqrafik icmal",
        "wrong-answers": [
            " \u0259d\u0259biyyat icmal\u0131",
            " analitik v\u0259 referativ icmal",
            " referativ icmal",
            " analitik icmal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n609. Esse haqq\u0131nda fikirl\u0259rd\u0259n biri s\u0259hvdir:",
        "true-answer": " Giri\u015f hiss\u0259si 3\u00ad5 s\u0259hif\u0259 h\u0259cmind\u0259 olur.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fsas hiss\u0259si tezis\u00adarqument formas\u0131nda qurulur.",
            " Ki\u00e7ik h\u0259cmli, s\u0259rb\u0259st kompozisiyal\u0131 \u0259s\u0259rdir.",
            " \u0130lkin m\u0259nas\u0131 \u201cg\u00f6t\u00fcr\u00adqoy ed\u0259r\u0259k m\u00fchakim\u0259 y\u00fcr\u00fctm\u0259k\u201d dem\u0259kdir.",
            " \u018fsl\u0259n lat\u0131n s\u00f6z\u00fcd\u00fcr, oradan frans\u0131z dilin\u0259 ke\u00e7ib."
        ]
    },
    {
        "question": "\n610. Veril\u0259n b\u00f6lm\u0259l\u0259rd\u0259n biri metodoloji hiss\u0259y\u0259 daxil deyil:",
        "true-answer": " Ara\u015fd\u0131rma \u0259r\u0259f\u0259sind\u0259 h\u0259lli t\u0259l\u0259b olunan m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Problemin v\u0259 ya m\u00f6vzunun formul\u0259 edilm\u0259si",
            " T\u0259dqiqat\u0131n m\u0259qs\u0259di v\u0259 problemin qoyulu\u015fu",
            " T\u0259dqiqat obyektl\u0259rinin v\u0259 predmetinin t\u0259yini",
            " \u018fsas anlay\u0131\u015flar\u0131n interpretasiyas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n611. Biri metodoloji hiss\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " Planlama v\u0259 t\u0259\u015fkiletm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018fsas anlay\u0131\u015flar\u0131n interpretasiyas\u0131",
            " T\u0259dqiqat obyektl\u0259rinin v\u0259 predmetinin t\u0259yini",
            " \u0130\u015f\u00e7i hipotezl\u0259rin formul\u0259 edilm\u0259si",
            " T\u0259dqiqat\u0131n m\u0259qs\u0259di v\u0259 problemin qoyulu\u015fu"
        ]
    },
    {
        "question": "\n612. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri icmal\u0131n funksiyalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " kommunikativ funksiya",
        "wrong-answers": [
            " siqnal funksiyas\u0131",
            " qiym\u0259tl\u0259ndirici funksiya",
            " informasiya funksiyas\u0131",
            " yekunla\u015fd\u0131r\u0131c\u0131 funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n613. Biri metodoloji hiss\u0259y\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " \u0130\u015f\u00e7i hipotezl\u0259rin formul\u0259 edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6vzuya aid m\u0259tnin strukturla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " \u00d6yr\u0259nm\u0259, imtahana haz\u0131rl\u0131q",
            " Planlama v\u0259 t\u0259\u015fkiletm\u0259",
            " Protokolun t\u0259rtibi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n614. \u201cBu icmal informasiya m\u0259nb\u0259yi kimi ilkin s\u0259n\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n d\u00f6vr \u0259rzind\u0259 v\u0259 yaxud h\u0259r hans\u0131 birl\u0259\u015fmi\u015f ortaq \u0259lam\u0259t \u00fczr\u0259 x\u00fclas\u0259si\nyaranm\u0131\u015f xarakteristikas\u0131n\u0131 \u0259ks etdirir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " biblioqrafik icmal",
        "wrong-answers": [
            " analitik icmal",
            " esse",
            " adi icmal",
            " referativ icmal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n615. Biblioqrafik icmal\u0131n qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " plan\u0131n yarad\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u00f6n s\u00f6z",
            " \u0259sas hiss\u0259",
            " titul v\u0259r\u0259qi",
            " m\u0259zmun"
        ]
    },
    {
        "question": "\n616. \u0130cmal\u0131n xarakterik x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri ne\u00e7\u0259 qrupa b\u00f6l\u00fcn\u00fcr?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 6",
            " 2",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n617.\n\u0130cmallar\u0131n xarakterik x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 daxildir:1. problem xarakterli;\n2. orijinal xarakterli;\n3. sistematik xarakterli;\n4. elmi xarakterli\n5. m\u0259i\u015f\u0259t xarakterli",
        "true-answer": " 1, 2, 3",
        "wrong-answers": [
            " 3, 4, 5",
            " 2, 3, 4",
            " 1, 3, 5",
            " 1, 2, 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n618. Essenin \u0259sas \u0259lam\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u00f6vzuda problem\u0259 m\u00fc\u0259llifin \u00f6z fikri yoxdur.",
        "wrong-answers": [
            " Ki\u00e7ik h\u0259cmlidir.",
            " \u00dcslub ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 var.",
            " Kompozisiya s\u0259rb\u0259stliyi var.",
            " Konkretdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n619. \u0130cmal m\u0259qal\u0259 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Elmi d\u00f6vriyy\u0259d\u0259 q\u0259bul edilmi\u015f qurulu\u015fa malik olan elmi m\u0259qal\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259dii m\u0259tndir.",
            " M\u0259tbuatda d\u0259rc olanan publisistik m\u0259qal\u0259dir.",
            " Yadda\u015f x\u0259rit\u0259sidir.",
            " Dissertasiyan\u0131n sonuncu hiss\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n620. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri essey\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Ki\u00e7ik v\u0259 ya orta h\u0259cmd\u0259 olan, bir \u00e7ox elmi sah\u0259y\u0259 m\u00fcraci\u0259t olunan n\u0259sr janr\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130st\u0259nil\u0259n elmi i\u015fin t\u0259rkib hiss\u0259l\u0259rind\u0259n biridir.",
            " S\u0259n\u0259d m\u0259tninin fraqmentl\u0259rinin sintezidir.",
            " \u0130cmal m\u00f6vzusunun struktur\u00ad semantik t\u0259hlili.",
            " Elmi d\u00f6vriyy\u0259d\u0259 q\u0259bul edilmi\u015f qurulu\u015fa malik olan elmi m\u0259qal\u0259dir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n621. \u201cBu icmal onun m\u00fc\u0259llifi t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259nqidi qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259 apar\u0131lmadan m\u0259s\u0259l\u0259nin v\u0259ziyy\u0259ti bar\u0259d\u0259 sisteml\u0259\u015fdirilmi\u015f fakt v\u0259\nm\u0259lumatlar\u0131n \u00fcmumil\u0259\u015fdirilmi\u015f x\u00fclas\u0259sidir\u201d. Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " referativ icmal",
        "wrong-answers": [
            " biblioqrafik icmal",
            " adi icmal",
            " \u0259d\u0259biyyat icmal\u0131",
            " analitik icmal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n622. C\u00fcml\u0259 strukturlar\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fm\u0259k metodlar\u0131ndan biri s\u0259hv g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir:",
        "true-answer": " hadis\u0259l\u0259rin v\u0259 ya b\u0259ndl\u0259rin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u0131ras\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fm\u0259m\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " f\u0259rqli fikirl\u0259ri \u0259laq\u0259l\u0259ndirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcxt\u0259lif ba\u011flay\u0131c\u0131 s\u00f6zl\u0259r v\u0259 frazalardan istifad\u0259 etm\u0259k",
            " m\u00fc\u0259llif\u0259 istinad ed\u0259r\u0259k, m\u0259lumat\u0131 yenid\u0259n ifad\u0259 etm\u0259k",
            " c\u00fcml\u0259nin \u0259vv\u0259lind\u0259, ortas\u0131nda v\u0259 ya sonunda m\u00fc\u0259llifi g\u00f6st\u0259rm\u0259k",
            " tezarusun \u00ad sinoniml\u0259rin k\u00f6m\u0259yind\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n623. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri c\u00fcml\u0259 strukturlar\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fm\u0259k metodlar\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " M\u00fc\u0259llif\u0259 istinad ed\u0259r\u0259k, m\u0259lumat\u0131 yenid\u0259n ifad\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Laz\u0131mi d\u00fcz\u0259li\u015fl\u0259ri etm\u0259k v\u0259 yenid\u0259n oxumaq \u00fc\u00e7\u00fcn kim\u0259s\u0259 verm\u0259k",
            " Yaz\u0131n\u0131z\u0131 oxumaq v\u0259 ilkin strukturu n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irm\u0259k",
            " \u015e\u0259rhl\u0259r \u0259sas\u0131nda akademik yaz\u0131n\u0131za d\u00fcz\u0259li\u015fl\u0259r etm\u0259k",
            " \u018fsas fikirl\u0259ri bir daha yoxlamaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n624. Biri akademik yaz\u0131n\u0131n redakt\u0259sin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " n\u0259\u015fr edilm\u0259y\u0259 t\u00f6vsiy\u0259",
        "wrong-answers": [
            " ilkin strukturu n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irm\u0259k",
            " \u015f\u0259rhl\u0259r \u0259sas\u0131nda d\u00fcz\u0259li\u015fl\u0259r",
            " m\u0259ntiqi ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n g\u00f6zl\u0259nilm\u0259si",
            " d\u00fczg\u00fcn \u0259sasland\u0131rma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n625. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri akademik yaz\u0131n\u0131n redakt\u0259sin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Yaz\u0131n\u0131z\u0131 oxumaq v\u0259 ilkin strukturu n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u0130deyalar\u0131 f\u0259rqli yollarla dem\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn tezarusun \u2013 sinoniml\u0259rin k\u00f6m\u0259yind\u0259n istifad\u0259 etm\u0259k",
            " C\u00fcml\u0259y\u0259 ba\u015flamaq \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edil\u0259n ifad\u0259l\u0259rl\u0259 ideyan\u0131 yenid\u0259n formala\u015fd\u0131rmaq",
            " Hadis\u0259l\u0259rin v\u0259 ya b\u0259ndl\u0259rin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u0131ras\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fm\u0259k",
            " M\u00fc\u0259llif\u0259 istinad ed\u0259r\u0259k, m\u0259lumat\u0131 yenid\u0259n ifad\u0259 etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n626. M\u0259qal\u0259y\u0259 t\u0259nqidi r\u0259y a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 m\u0259qamlar\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 ehtiva etm\u0259lidir. S\u0259hv variant\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " m\u0259qal\u0259nin h\u0259sr edildiyi problemin geni\u015f \u015f\u0259rhi",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259qal\u0259nin aktuall\u0131q s\u0259viyy\u0259si (d\u0259r\u0259c\u0259si)",
            " toxunulan problemin h\u0259lli il\u0259 ba\u011fl\u0131 m\u00fc\u0259llifin nail oldu\u011fu vacib m\u0259qamlar",
            " n\u0259\u015fr edilm\u0259y\u0259 t\u00f6vsiy\u0259 v\u0259 r\u0259y\u00e7inin ad\u0131, v\u0259zif\u0259si, elmi d\u0259r\u0259c\u0259si, imza",
            " m\u0259qal\u0259nin tam ad\u0131, m\u00fc\u0259llifin ad\u0131, soyad\u0131, atas\u0131n\u0131n ad\u0131, v\u0259zif\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n627. \u201cM\u0259tnin bir s\u0131ra \u0259sas m\u0259qamlar\u0131n\u0131 se\u00e7m\u0259kl\u0259, onu q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 \u015f\u0259rh etm\u0259k dem\u0259kdir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " x\u00fclas\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fc\u0259llif\u0259 istinad etm\u0259k",
            " vasit\u0259li nitq",
            " parafraz etm\u0259k",
            " sitat g\u0259tirm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n628. \u201cBa\u015fqa m\u00fc\u0259llifin ideyalar\u0131n\u0131 \u00f6z s\u00f6zl\u0259rinl\u0259 ifad\u0259 etm\u0259kdir\u201d. Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " parafraz etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " x\u00fclas\u0259 etm\u0259k",
            " vasit\u0259siz nitq",
            " m\u00fc\u0259llif\u0259 istinad etm\u0259k",
            " sitat g\u0259tirm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n629. Akademik yaz\u0131n\u0131n redakt\u0259sind\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulmur:",
        "true-answer": " ilkin strukturun n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irilm\u0259m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u0259sas fikirl\u0259rin yoxlan\u0131lmas\u0131",
            " yaz\u0131n\u0131n ilkin strukturunun n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irilm\u0259si",
            " \u015f\u0259rhl\u0259r \u0259sas\u0131nda d\u00fcz\u0259li\u015f",
            " laz\u0131mi d\u00fcz\u0259li\u015fl\u0259rin edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n630. Parafraz etm\u0259k n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u00fcxt\u0259lif s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 etm\u0259kl\u0259 m\u0259lumat\u0131 yenid\u0259n ifad\u0259 etm\u0259k dem\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " N\u0259sri n\u0259zm\u0259 \u00e7evirm\u0259kdir.",
            " S\u00f6z s\u0131ras\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fm\u0259kdir.",
            " M\u0259tni oldu\u011fu kimi k\u00f6\u00e7\u00fcrm\u0259kdir.",
            " Hans\u0131sa m\u0259qal\u0259d\u0259n istinad verm\u0259kdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n631. U\u011furlu \u00fcnsiyy\u0259tin qaydalar\u0131ndan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Qar\u015f\u0131n\u0131zdak\u0131 sizd\u0259n k\u00f6m\u0259k v\u0259 ya m\u00fcnasib\u0259t bildirm\u0259yi ist\u0259m\u0259s\u0259 d\u0259 onu istiqam\u0259tl\u0259ndirm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131n.",
        "wrong-answers": [
            " Dan\u0131\u015fark\u0259n g\u00f6z kontakt\u0131 qurun.",
            " Dan\u0131\u015fma\u011fa m\u00fcsb\u0259t t\u0259r\u0259fl\u0259rl\u0259 ba\u015flay\u0131n.",
            " \u0130st\u0259k v\u0259 ehtiyaclar\u0131n\u0131z m\u00f6vzusunda d\u00fcr\u00fcst, sad\u0259 v\u0259 ayd\u0131n \u00fcnsiyy\u0259t qurun.",
            " Uzun v\u0259 \u0259trafl\u0131 bir dan\u0131\u015f\u0131q laz\u0131md\u0131rsa, m\u0259tninizi hiss\u0259l\u0259r\u0259 ay\u0131r\u0131n, n\u00fcmun\u0259l\u0259r g\u0259tirm\u0259kl\u0259 dan\u0131\u015f\u0131n."
        ]
    },
    {
        "question": "\n632. Nitqin \u0259sas x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri aid deyil:",
        "true-answer": " nitqin geni\u015fliyi",
        "wrong-answers": [
            " nitqin sad\u0259liyi",
            " nitqin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
            " nitqin d\u0259qiqliyi",
            " nitqin d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n633. \"Nitqin ah\u0259ngi, melodik s\u0259s qurulu\u015fu, ritmi, tempi v\u0259 s.\" Veril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " intonasiya",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259saf\u0259",
            " t\u0259b\u0259ss\u00fcm",
            " mimika",
            " jest"
        ]
    },
    {
        "question": "\n634. Lat\u0131nca \"ucadan t\u0259l\u0259ff\u00fcz etm\u0259k\" m\u0259nas\u0131n\u0131 verir v\u0259 \u015fifahi nitq\u0259 yard\u0131m ed\u0259n vasit\u0259l\u0259rd\u0259n biridir.Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " intonasiya",
        "wrong-answers": [
            " vur\u011fu",
            " fasil\u0259",
            " tembr",
            " temp"
        ]
    },
    {
        "question": "\n635. \u201c\u0130ntonasiya\u201d s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " lat\u0131n",
        "wrong-answers": [
            " fars",
            " t\u00fcrk",
            " rus",
            " yunan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n636. M\u00fc\u015ft\u0259ri il\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t texnikalar\u0131na a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri aid deyil:",
        "true-answer": " neqativ m\u00fcnasib\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " kompliment dem\u0259k",
            " d\u00fczg\u00fcn davran\u0131\u015f",
            " t\u0259b\u0259ss\u00fcm s\u0259n\u0259ti",
            " s\u0259mimi maraq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n637. Kollektiv \u00fcnsiyy\u0259ti s\u0259m\u0259r\u0259li ed\u0259n vasit\u0259l\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " qar\u015f\u0131n\u0131zdak\u0131 insan\u0131n reaksiyas\u0131na \u0259h\u0259miyy\u0259t verm\u0259m\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " bir\u00adbirin\u0259 \u201csiz\u201d dey\u0259 m\u00fcraci\u0259t etm\u0259k",
            " dan\u0131\u015fark\u0259n m\u00f6vzuya b\u0259l\u0259d olmaq",
            " salamla\u015fmaq",
            " s\u0259br v\u0259 t\u0259nqid\u0259 d\u00f6z\u00fcml\u00fcl\u00fck"
        ]
    },
    {
        "question": "\n638. \u015eifahi nitq\u0259 yard\u0131m ed\u0259n vasit\u0259l\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " poliloq",
        "wrong-answers": [
            " mimika",
            " b\u0259d\u0259n dili",
            " jestl\u0259r",
            " intonasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n639. Veril\u0259n fikir pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259tin hans\u0131 formad\u0131na aid edilir? \"Fikirl\u0259rin, m\u00f6vqel\u0259rin k\u0259si\u015fm\u0259sidir, t\u0259r\u0259fl\u0259r \u00f6z m\u00f6vqeyini m\u00fcdafi\u0259 ed\u0259r\u0259k,\nr\u0259qibin d\u0259lill\u0259rini t\u0259kzib etm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131r\".",
        "true-answer": " m\u00fcbahis\u0259",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259tbuat konfrans\u0131",
            " k\u00fctl\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t",
            " i\u015fg\u00fczar m\u00fc\u015favir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n640. Veril\u0259n fikir pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259tin hans\u0131 formas\u0131na aid edilir? \"Probleml\u0259rin m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259r qrupu t\u0259r\u0259find\u0259n kollektiv m\u00fczakir\u0259 \u00fcsuludur\".",
        "true-answer": " i\u015fg\u00fczar m\u00fc\u015favir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " polemika",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar",
            " diskussiya",
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktubla\u015fma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n641. Biri pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259t formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " davran\u0131\u015f qaydalar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " debat",
            " k\u00fctl\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " i\u015fg\u00fczar dan\u0131\u015f\u0131qlar",
            " i\u015fg\u00fczar m\u00fc\u015favir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n642. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri pe\u015f\u0259kar etikan\u0131n struktur komponentl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u0259dal\u0259tsizlik",
        "wrong-answers": [
            " d\u00fczg\u00fcnl\u00fck",
            " vicdanl\u0131l\u0131q",
            " s\u0259birlilik",
            " n\u0259zak\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n643. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259tin formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " m\u00fchazir\u0259",
        "wrong-answers": [
            " telefon dan\u0131\u015f\u0131qlar\u0131",
            " m\u00fcbahis\u0259",
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktubla\u015fma",
            " polemika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n644. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259tin formalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " etiket",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcbahis\u0259",
            " i\u015fg\u00fczar m\u0259ktubla\u015fma",
            " polemika",
            " m\u00fc\u015favir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n645. \"Elmi m\u00f6vzular \u00fczr\u0259 tama\u015fa\u00e7\u0131lar qar\u015f\u0131s\u0131nda a\u00e7\u0131q \u00e7\u0259ki\u015fm\u0259l\u0259rdir\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " disput",
        "wrong-answers": [
            " dan\u0131\u015f\u0131qlar",
            " debat",
            " i\u015fg\u00fczar s\u00f6hb\u0259t",
            " m\u00fc\u015favir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n646. \u00dcnsiyy\u0259t ne\u00e7\u0259 formada xarakteriz\u0259 olunur?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 3",
            " 4",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n647. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri \u00fcnsiyy\u0259t zaman\u0131 istifad\u0259 edil\u0259n nitq bacar\u0131\u011f\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " g\u00f6rm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " oxu",
            " dan\u0131\u015fma",
            " dinl\u0259m\u0259",
            " yaz\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n648. \u00dcnsiyy\u0259t zaman\u0131 ne\u00e7\u0259 nitq bacar\u0131\u011f\u0131ndan istifad\u0259 edirik?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 3",
            " 2",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n649. M\u0259n\u015f\u0259c\u0259 yunan dilin\u0259 m\u0259xsus s\u00f6zd\u00fcr, \u201cbir \u015f\u0259xsin nitqi\u201d dem\u0259kdir:",
        "true-answer": " monoloq",
        "wrong-answers": [
            " dialoq",
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " m\u00fchazir\u0259",
            " poliloq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n650. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri m\u00fchazir\u0259nin \u00fcmumi \u015f\u0259rtl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u00c7ox vaxt m\u00fczakir\u0259 edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259lumatlar\u0131n d\u0259qiq m\u0259nb\u0259l\u0259r\u0259 v\u0259 faktlara \u0259saslanmas\u0131",
            " Forma v\u0259 m\u0259zmun v\u0259hd\u0259ti",
            " Auditoriyan\u0131n ya\u015f v\u0259 bilik s\u0259viyy\u0259sinin n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131nmas\u0131",
            " M\u0259ntiqi ard\u0131c\u0131ll\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n651. Yunanca \"iki adam\u0131n nitqi, iki \u015f\u0259xsin s\u00f6hb\u0259ti\" dem\u0259kdir:",
        "true-answer": " dialoq",
        "wrong-answers": [
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " monoloq",
            " poliloq",
            " m\u00fchazir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n652. \"S\u00f6hb\u0259td\u0259 i\u015ftirak ed\u0259n \u00e7ox adam\u0131n nitqidir, m\u00fckalim\u0259sidir\". Veril\u0259n fikir aiddir:",
        "true-answer": " poliloq",
        "wrong-answers": [
            " \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " monoloq",
            " dialoq",
            " m\u00fchazir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n653. Biri dialoqa aid deyil:",
        "true-answer": " Bir \u015f\u0259xsin nitqidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ki \u015f\u0259xsin s\u00f6hb\u0259ti dem\u0259kdir.",
            " \u0130ctimai\u00ad siyasi h\u0259yatda istifad\u0259 olunur.",
            " \u00dcnsiyy\u0259tin ba\u015fl\u0131ca n\u00f6v\u00fcd\u00fcr.",
            " Pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 geni\u015f istifad\u0259 olunur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n654. \"H\u0259r k\u0259sin m\u00fc\u0259yy\u0259n bir t\u0259\u015fkilatda, m\u00fc\u0259ssis\u0259d\u0259 olan r\u0259smi statusu il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259n\u0259n \u00fcnsiyy\u0259tidir\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t aiddir?",
        "true-answer": " formal \u00fcnsiyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " qeyri\u00adformal \u00fcnsiyy\u0259t",
            " pe\u015f\u0259kar \u00fcnsiyy\u0259t",
            " k\u00fctl\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " i\u015fg\u00fczar \u00fcnsiyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n655.\n\" Saxtakarl\u0131q etm\u0259d\u0259n, t\u0259r\u0259fda\u015fa \u201ck\u0259l\u0259k g\u0259lm\u0259d\u0259n\u201d ir\u0259li h\u0259r\u0259k\u0259t etm\u0259k v\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 raz\u0131l\u0131q\nba\u011flamaq m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin b\u00fct\u00fcn t\u0259r\u0259fl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn xeyirli olmas\u0131na \u00e7al\u0131\u015fmaqd\u0131r\". Veril\u0259n x\u00fcsusiyy\u0259t pe\u015f\u0259kar etikan\u0131n struktur\nkomponentl\u0259rind\u0259n hans\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " Vicdanl\u0131l\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259birlilik",
            " \u018fdal\u0259tlilik",
            " N\u0259zak\u0259tlilik",
            " D\u00fczl\u00fck"
        ]
    },
    {
        "question": "\n656. \"Xalq dan\u0131\u015f\u0131q dilinin cilalanm\u0131\u015f formas\u0131 olub ciddi fonetik, leksik, morfoloji v\u0259 sintaktik normalar \u0259sas\u0131nda t\u0259zah\u00fcr edir\". Veril\u0259n\nx\u00fcsusiyy\u0259t aiddir:",
        "true-answer": " \u015fifahi \u0259d\u0259bi dil",
        "wrong-answers": [
            " intonasiya",
            " fasil\u0259",
            " kommunikasiya",
            " m\u00fchazir\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n657. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri tembrin q\u00fcsurlar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " t\u0259miz vibrasiya",
        "wrong-answers": [
            " burunda dan\u0131\u015fmaq",
            " t\u0259ngn\u0259f\u0259slik",
            " x\u0131r\u0131lt\u0131l\u0131l\u0131q",
            " s\u0259rtlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n658. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri nitq etiketinin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " B\u0259dii \u0259s\u0259rin strukturuna daxil olan komponentl\u0259rd\u0259n biridir.",
        "wrong-answers": [
            " Nitq davran\u0131\u015f\u0131n\u0131n qaydalar\u0131, \u00fcnsiyy\u0259tin nitq formullar\u0131 sistemi ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr.",
            " \u0130\u015fg\u00fczar m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r\u0259 daxil olmu\u015f t\u0259r\u0259fda\u015flar\u0131n x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri, pe\u015f\u0259si, xarakteri v\u0259 s.n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131nmaqla qurulur.",
            " N\u00fcfuz qazan\u0131lmas\u0131na k\u00f6m\u0259k edir, inam v\u0259 h\u00f6rm\u0259t yarad\u0131r.",
            " C\u0259miyy\u0259tin m\u0259n\u0259vi v\u0259ziyy\u0259tini, onun \u0259xlaqi dayaqlar\u0131n\u0131 \u0259ks etdirir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n659. \"Daha \u00e7ox s\u0259hn\u0259 s\u0259n\u0259ti, b\u0259dii qira\u0259t v\u0259 s. hallarda t\u0259zah\u00fcr edir\". Qeyd olunan fikir intonasiyan\u0131n hans\u0131 funksiyas\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " estetik funksiya",
        "wrong-answers": [
            " apelyativ funksiya",
            " kommunikativ funksiya",
            " emosional\u00adekspressiv funksiya",
            " delimitativ (h\u00fcdudland\u0131r\u0131c\u0131) funksiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n660. Xudahafiz! \u018flvida! Salamat qal\u0131n! Sa\u011f olun! Allah aman\u0131nda! Bunlar hans\u0131 nitq etiketin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " ayr\u0131lma etiketl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259brik etiketl\u0259ri",
            " r\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri",
            " g\u00f6r\u00fc\u015fm\u0259 etiketl\u0259ri",
            " qeyri\u00adr\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n661. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri intonasiyaya aid deyil:",
        "true-answer": " \u0130ntonasiya s\u00f6z\u00fcn leksik m\u0259nas\u0131n\u0131 t\u0259\u015fkil edir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ntonasiya c\u00fcml\u0259 \u00fczvl\u0259rinin d\u00fczg\u00fcn qrupla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 t\u0259min edir.",
            " Dan\u0131\u015fan\u0131n m\u0259qs\u0259di, ist\u0259k v\u0259 arzular\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259dar olur.",
            " M\u0259ntiqi vur\u011funun, ara s\u00f6zl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 imkan yarad\u0131r.",
            " Oxu v\u0259 dan\u0131\u015f\u0131q s\u00fcr\u0259tinin normadan bir q\u0259d\u0259r yava\u015f olmas\u0131 intonasiya il\u0259 ba\u011fl\u0131 q\u00fcsurdur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n662. Xo\u015f g\u0259lmi\u015fsiniz! Ax\u015fam\u0131n\u0131z xeyir! Sabah\u0131n\u0131z xeyir! Bunlar hans\u0131 nitq etiketl\u0259rin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " g\u00f6r\u00fc\u015fm\u0259 etiketl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " qeyri\u00adr\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri",
            " ayr\u0131lma etiketl\u0259ri",
            " r\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri",
            " t\u0259brik etiketl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n663. O\u011flum! Qadan al\u0131m! G\u00f6st\u0259ril\u0259nl\u0259r etiketin hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " qeyri\u00adr\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " r\u0259smi m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri",
            " g\u00f6r\u00fc\u015fm\u0259 etiketl\u0259ri",
            " t\u0259brik etiketl\u0259ri",
            " ayr\u0131lma etiketl\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n664. Apelyativ funksiyaya aid olan x\u00fcsusiyy\u0259ti g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Adresat il\u0259 \u0259laq\u0259dar olan funksiya kimi dan\u0131\u015fan\u0131n nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ntonasiyan\u0131n \u00fcmumi funksiyas\u0131 olmaqla, \u0259slind\u0259 b\u00fct\u00fcn dig\u0259r funksiyalar\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 birl\u0259\u015fdirir.",
            " \u0130ntonasiya vasit\u0259si il\u0259 dan\u0131\u015fan\u0131n emosional v\u0259ziyy\u0259ti \u0259ks olunmaqla yana\u015f\u0131, habel\u0259 nitqin m\u0259zmununa v\u0259 adresata m\u00fcnasib\u0259td\u0259 \u00f6z ifad\u0259sini tap\u0131r.",
            " Nitq axar\u0131nda c\u00fcml\u0259l\u0259rin (c\u00fcml\u0259 daxilind\u0259 h\u0259mcins \u00fczvl\u0259rin, ara s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 s.) h\u00fcd\u00fcdlar\u0131n\u0131, bir\u00adbirind\u0259n ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rir.",
            " Daha \u00e7ox s\u0259hn\u0259 s\u0259n\u0259ti, b\u0259dii qira\u0259t v\u0259 s. hallarda t\u0259zah\u00fcr edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n665. \"Pauza\" s\u00f6z\u00fc m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " yunan",
        "wrong-answers": [
            " lat\u0131n",
            " rus",
            " ingilis",
            " italyan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n666. M\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri ne\u00e7\u0259 yer\u0259 ayr\u0131l\u0131r?",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 3",
            " 4",
            " 6",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n667. Biri intonasiyan\u0131n fonosintaktik m\u0259nalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " t\u0259skinlik verm\u0259k, raz\u0131 salmaq m\u0259qam\u0131nda i\u015fl\u0259n\u0259n intonasiya",
        "wrong-answers": [
            " sadalama, qar\u015f\u0131la\u015fd\u0131rma bildir\u0259n intonasiya",
            " c\u00fcml\u0259 daxilind\u0259 xitablar\u0131, ara s\u00f6zl\u0259ri v\u0259 s. ay\u0131ran intonasiya",
            " n\u0259qli, sual, \u0259mr v\u0259 nida c\u00fcml\u0259l\u0259rini formala\u015fd\u0131ran intonasiya",
            " arzu, xahi\u015f m\u0259zmunu ifad\u0259 ed\u0259n intonasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n668. Nitq ax\u0131n\u0131 zaman\u0131 dan\u0131\u015fan\u0131n ifad\u0259 ed\u0259c\u0259yi fikird\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq formala\u015fan ritmik\u00admetodik s\u0259s qurulu\u015funa ... deyilir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259\nuy\u011fun g\u0259l\u0259ni se\u00e7in:",
        "true-answer": " intonasiya",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259l\u0259ff\u00fcz",
            " jest",
            " etiket",
            " mimika"
        ]
    },
    {
        "question": "\n669. \u0130ntonasiya haqq\u0131nda veril\u0259n fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u0130ntonasiyan\u0131n 2 funksiyas\u0131 var.",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259s tonunun al\u00e7al\u0131b\u00aducalmas\u0131d\u0131r.",
            " Apelyativ, delimitativ, kommunikativ v\u0259 s. funksiyalar\u0131 var.",
            " Melodika, vur\u011fu, ritm, pauza, temp v\u0259 tembr kimi akustik vahidl\u0259rin v\u0259hd\u0259tidir.",
            " B\u0259dii \u00fcslubda m\u00fch\u00fcm yer tutur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n670. Estetik funksiyaya aid olan x\u00fcsusiyy\u0259ti g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Daha \u00e7ox s\u0259hn\u0259 s\u0259n\u0259ti, b\u0259dii qira\u0259t v\u0259 s. hallarda t\u0259zah\u00fcr edir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ntonasiya vasit\u0259si il\u0259 dan\u0131\u015fan\u0131n emosional v\u0259ziyy\u0259ti \u0259ks olunmaqla yana\u015f\u0131, habel\u0259 nitqin m\u0259zmununa v\u0259 adresata m\u00fcnasib\u0259td\u0259 \u00f6z ifad\u0259sini tap\u0131r.",
            " Bu, intonasiyan\u0131n \u00fcmumi funksiyas\u0131 olmaqla, \u0259slind\u0259 b\u00fct\u00fcn dig\u0259r funksiyalar\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 birl\u0259\u015fdirir.",
            " Adresat il\u0259 \u0259laq\u0259dar olan funksiya kimi dan\u0131\u015fan\u0131n nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirir.",
            " Nitq axar\u0131nda c\u00fcml\u0259l\u0259rin (c\u00fcml\u0259 daxilind\u0259 h\u0259mcins \u00fczvl\u0259rin, ara s\u00f6zl\u0259rin v\u0259 s.) h\u00fcd\u00fcdlar\u0131n\u0131, bir\u00adbirind\u0259n ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n671. Nitq etiketl\u0259rinin hans\u0131 m\u0259qamda i\u015fl\u0259ndiyini m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirin: Bir q\u0259d\u0259r \u0259trafl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn; Dar\u0131xmay\u0131n; \u0130caz\u0259 verin dan\u0131\u015f\u0131m; \u0130mkan verin\nfikrimi izah edim",
        "true-answer": " t\u0259skinlik verm\u0259k, raz\u0131 salmaq m\u0259qam\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " m\u0259mnun olmaq m\u0259qam\u0131nda",
            " qar\u015f\u0131lama m\u0259qam\u0131nda",
            " hal\u00ad\u0259hval tutmaq m\u0259qam\u0131nda",
            " vidala\u015fma m\u0259qam\u0131nda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n672. Nitq etiketl\u0259ri il\u0259 ba\u011fl\u0131 s\u0259hv fikri g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Nitq etiketi c\u0259miyy\u0259tin onun \u0259xlaqi dayaqlar\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirmir.",
        "wrong-answers": [
            " Nitq etiketl\u0259ri b\u0259z\u0259n nitq yarl\u0131qlar\u0131 da adlan\u0131r.",
            " Bir \u00e7ox etiketl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 \u00fcnsiyy\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn daha s\u0259mimi \u015f\u0259rait yarad\u0131r.",
            " Xalq\u0131n dilind\u0259 milli t\u0259f\u0259kk\u00fcr\u00fcn\u0259, etnoqrafiyas\u0131n uy\u011fun forma v\u0259 ifad\u0259l\u0259rdir.",
            " Dilimizd\u0259 m\u00fcraci\u0259t etiketl\u0259ri daha i\u015fl\u0259kdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n673. M\u00fcbahis\u0259d\u0259n qa\u00e7ma v\u0259 eyni zamanda imtina situasiyas\u0131nda hans\u0131 etiketl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259 bil\u0259rsiniz?",
        "true-answer": " \u201c\u00dczrl\u00fc say\u0131n, sizin kimi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcr\u0259m.",
        "wrong-answers": [
            " \u201cSiz\u0259 m\u0259mnuniyy\u0259tl\u0259 cavab verm\u0259y\u0259 haz\u0131ram\u201d.",
            " \u201c\u00c7al\u0131\u015faram bu m\u0259s\u0259l\u0259 ayd\u0131nl\u0131q g\u0259tir\u0259m\u201d",
            " \u201c\u0130ndi d\u0259qiql\u0259\u015fdirib m\u0259lumat ver\u0259r\u0259m\u201d",
            " \u201cBa\u011f\u0131\u015flay\u0131n, bu bar\u0259d\u0259 \u00f6yr\u0259nm\u0259k ist\u0259yir\u0259m\u201d,"
        ]
    },
    {
        "question": "\n674. \u0130ntonasiyan\u0131n delimitativ (h\u00fcdudland\u0131r\u0131c\u0131) funksiyas\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Nitq axar\u0131nda c\u00fcml\u0259l\u0259rin h\u00fcdudlar\u0131n\u0131, bir\u00adbirind\u0259n ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259r\u0259n funksiyad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Bu adresat il\u0259 \u0259laq\u0259dar olan funksiya kimi dan\u0131\u015fan\u0131n nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdirir.",
            " \u0130ntonasiya vasit\u0259si il\u0259 dan\u0131\u015fan\u0131n emosional v\u0259ziyy\u0259ti, nitqin m\u0259zmununa v\u0259 adresata m\u00fcnasib\u0259t \u00f6z ifad\u0259sini tap\u0131r.",
            " Bu funksiya daha \u00e7ox s\u0259hn\u0259 s\u0259n\u0259ti, b\u0259dii qira\u0259t v\u0259 s. hallarda t\u0259zah\u00fcr edir.",
            " Bu intonasiyan\u0131n \u00fcmumi funksiyas\u0131 olmaqla \u0259slind\u0259 b\u00fct\u00fcn dig\u0259r funksiyalar\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 birl\u0259\u015fdirir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n675. Nitq texnikas\u0131n\u0131n mahiyy\u0259ti n\u0259dir?",
        "true-answer": " T\u0259l\u0259ff\u00fcz normalar\u0131na \u0259m\u0259l edilm\u0259si zaman\u0131 n\u0259f\u0259sin, s\u0259sin, artikulyasiyan\u0131n \u0259laq\u0259l\u0259ndirilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259n\u0259ff\u00fcs m\u0259qs\u0259dil\u0259 dan\u0131\u015f\u0131q v\u0259 oxu prosesind\u0259 edil\u0259n dayanacaqd\u0131r.",
            " Nitq ax\u0131n\u0131 zaman\u0131 dan\u0131\u015fan\u0131n ifad\u0259 ed\u0259c\u0259yi fikird\u0259n as\u0131l\u0131 olaraq formala\u015fan ritmik\u00admetodik s\u0259s qurulu\u015fudur.",
            " \u0130nsanlara m\u0259xsus \u00fcmumi m\u0259d\u0259niyy\u0259t m\u00fcxt\u0259lif komponentl\u0259rin m\u0259cmusudur.",
            " B\u0259dii \u0259s\u0259rin strukturuna daxil olan komponentl\u0259rd\u0259n biridir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n676. Salamla\u015fma etiketin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " H\u0259r vaxt\u0131n\u0131z xeyir!",
        "wrong-answers": [
            " Xudahafiz!",
            " Yen\u0259 g\u00f6zl\u0259yirik!",
            " G\u00f6r\u00fc\u015f\u0259n\u0259d\u0259k!",
            " G\u0259li\u015finiz\u0259 \u015fad\u0131q!"
        ]
    },
    {
        "question": "\n677. Nitq s\u0259hvl\u0259ri n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u018fd\u0259bi dil normalar\u0131ndan \u00f6z\u00fcn\u00fc d\u00f6\u011frultmayan k\u0259nara\u00e7\u0131xma hallar\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259naca yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rin c\u00fcml\u0259d\u0259 t\u0259krar\u0131d\u0131r.",
            " Nitqd\u0259 mahiyy\u0259ti \u00fczr\u0259 bir \u00adbirin\u0259 yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259dir.",
            " M\u00fcxt\u0259lif \u00e7alara malik, \u0259sasland\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 zaman\u0131 meydana g\u0259lir.",
            " M\u0259ntiqi s\u0259hvdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n678. \u0130cmal\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131na veril\u0259n t\u0259l\u0259bl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " K\u00f6hn\u0259lmi\u015f v\u0259 ya \u015f\u00fcbh\u0259 d\u00f6\u011furan m\u0259lumatlar\u0131n istifad\u0259sin\u0259 yer verilm\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259hlil olunan problem\u0259 aid b\u00fct\u00fcn m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r icmalda \u00f6z \u0259ksini tapmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u00fcqayis\u0259 edil\u0259n obyekt v\u0259 parametrl\u0259rin say\u0131 \u00e7ox olduqda, veril\u0259nl\u0259rd\u0259n c\u0259dv\u0259l v\u0259 qrafik formas\u0131nda istifad\u0259 etm\u0259k t\u00f6vsiy\u0259 olunur.",
            " Yeni probleml\u0259r\u0259 v\u0259 onlar\u0131n h\u0259lli yollar\u0131na x\u00fcsusi diqq\u0259t yetirilm\u0259lidir.",
            " M\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259 olan ziddiyy\u0259tli m\u0259lumatlar qeyd edilm\u0259li v\u0259 f\u0259rql\u0259ndirilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n679. Alqolizm n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u0259ntiqi s\u0259hvdir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcxt\u0259lif \u00e7alara malik, \u0259sasland\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 zaman\u0131 meydana g\u0259lir.",
            " Bir k\u00f6kl\u00fc s\u00f6zl\u0259rin m\u0259nas\u0131n\u0131 d\u00fczg\u00fcn ifad\u0259 etm\u0259kdir.",
            " M\u0259naca yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rin c\u00fcml\u0259d\u0259 t\u0259krar\u0131d\u0131r.",
            " Nitqd\u0259 mahiyy\u0259ti \u00fczr\u0259 bir\u00adbirin\u0259 yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259dir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n680. Tavtalogiya n\u0259dir?",
        "true-answer": " M\u0259naca yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rin c\u00fcml\u0259d\u0259 t\u0259krar\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcxt\u0259lif \u00e7alara malik, \u0259sasaland\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 zaman\u0131 meydana g\u0259lir.",
            " Bir k\u00f6kl\u00fc s\u00f6zl\u0259rin (paronim) m\u0259nas\u0131n\u0131 d\u00fczg\u00fcn ifad\u0259 etm\u0259kdir.",
            " Nitqd\u0259 mahiyy\u0259t \u0259ks olunmur.",
            " M\u0259ntiqi s\u0259hvdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n681. \u201cBiblioqrafiya\u201d m\u0259n\u015f\u0259c\u0259 hans\u0131 dil\u0259 m\u0259nsubdur?",
        "true-answer": " yunan",
        "wrong-answers": [
            " rus",
            " frans\u0131z",
            " ingilis",
            " lat\u0131n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n682. Bir m\u00f6vzu t\u0259dqiq ed\u0259rk\u0259n istifad\u0259 etdiyimiz kitablar, veb\u00adsaytlar v\u0259 s. m\u0259nb\u0259l\u0259r nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " bibloqrafiya",
        "wrong-answers": [
            " icmal m\u0259qal\u0259",
            " monoqrafiya",
            " etnoqrafiya",
            " esse"
        ]
    },
    {
        "question": "\n683. Nitqd\u0259 rast g\u0259l\u0259n m\u0259ntiqi s\u0259hvl\u0259r nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " alqolizm",
        "wrong-answers": [
            " tavtalogiya",
            " pleonazm",
            " parafraz",
            " paronim"
        ]
    },
    {
        "question": "\n684. Nitqd\u0259 mahiyy\u0259ti \u00fczr\u0259 bir\u00adbirin\u0259 yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rin ifad\u0259si nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " pleonazm",
        "wrong-answers": [
            " parafraz",
            " paronim",
            " alqolizm",
            " tavtologiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n685. C\u00fcml\u0259d\u0259 m\u0259naca yax\u0131n olan s\u00f6zl\u0259rin t\u0259krar\u0131 nec\u0259 adlan\u0131r?",
        "true-answer": " tavtalogiya",
        "wrong-answers": [
            " alqolizm",
            " parafraz",
            " paronim",
            " pleonazm"
        ]
    },
    {
        "question": "\n686. Niy\u0259 beyn\u0259lxalq akademik yaz\u0131 qaydalar\u0131ndan istifad\u0259 edilir? S\u0259hv cavab\u0131 g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " Beyn\u0259lxalq yaz\u0131 qaydalar\u0131 oxunu m\u00fcr\u0259kk\u0259bl\u0259\u015fdirir.",
        "wrong-answers": [
            " Beyn\u0259lxalq standartlar \u201c\u00fcmumi dil\u201d rolunu oynay\u0131r.",
            " Beyn\u0259lxalq akademik yaz\u0131 qaydalar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n n\u0259tic\u0259nin \u0259ld\u0259 edilm\u0259sin\u0259 y\u00f6n\u0259lmi\u015f bir mexanizmdir.",
            " Vahid standartlar \u00fczr\u0259 yaz\u0131lm\u0131\u015f m\u0259tnd\u0259 hans\u0131 m\u0259lumat\u0131n harada oldu\u011fu \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n bilindiyin\u0259 g\u00f6r\u0259, z\u0259ruri informasiyan\u0131 tapmaq da asan olur.",
            " F\u0259rqli \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259n olan elm adamlar\u0131n\u0131n yaz\u0131 vasit\u0259sil\u0259 bir\u00adbirini anlamas\u0131na yard\u0131m edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n687. Biri akademik m\u0259qal\u0259nin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 uy\u011fun deyil:",
        "true-answer": " Fikirl\u0259rinizi d\u0259st\u0259kl\u0259y\u0259c\u0259k etibarl\u0131 m\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259n sitatg\u0259tirm\u0259 vacib deyil.",
        "wrong-answers": [
            " X\u00fclas\u0259d\u0259n sonra a\u00e7ar s\u00f6zl\u0259r verilm\u0259lidir.",
            " M\u0259qal\u0259 akademik dild\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259cmi 7\u00ad8 s\u0259hif\u0259d\u0259n (A4) \u00e7ox olmamal\u0131d\u0131r.",
            " Ba\u015fl\u0131qdan sonra x\u00fclas\u0259 yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n688. \"S\u00f6z strukturunda rast g\u0259linir. Bunlar m\u00fcbt\u0259da v\u0259 x\u0259b\u0259r aras\u0131nda \u0259laq\u0259l\u0259rin pozulmas\u0131, s\u00f6z ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r\". Veril\u0259n fikir\naiddir:",
        "true-answer": " Sintaktik s\u0259hvl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Nitq s\u0259hvl\u0259ri",
            " Tavtalogiya",
            " \u00dcslubi s\u0259hvl\u0259r",
            " Alqolizm"
        ]
    },
    {
        "question": "\n689. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri m\u00fc\u0259llif\u0259 istinadetm\u0259y\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u00f6z fikirl\u0259rinizi \u0259sasland\u0131rma\u011fa xidm\u0259t etm\u0259y\u0259n sitatlar g\u0259tirm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcvafiq \u0259d\u0259biyyatlar\u0131 ara\u015fd\u0131rmaq",
            " m\u00fcvafiq m\u00fc\u0259llifl\u0259ri elmi yaz\u0131 i\u015fin\u0259 daxil etm\u0259k",
            " istinadetm\u0259l\u0259rl\u0259 elmi i\u015f\u0259 yenilik g\u0259tirm\u0259k",
            " m\u00fc\u0259llifl\u0259rin fikirl\u0259rini qeyd etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n690. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri akademik yaz\u0131 n\u00f6vl\u0259rinin qurulu\u015funa aid deyil:",
        "true-answer": " q\u0131sa ba\u015fl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " titul v\u0259r\u0259qi",
            " f\u0259sill\u0259r",
            " abstrakt",
            " m\u00fcnd\u0259ricat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n691. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri akademik m\u00fchitd\u0259 etibarl\u0131 m\u0259nb\u0259 hesab edilmir:",
        "true-answer": " \u015f\u0259xsi fikirl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " kitablar",
            " jurnal m\u0259qal\u0259l\u0259ri",
            " n\u0259\u015fr edilmi\u015f dig\u0259r materiallar",
            " n\u0259\u015fr edilmi\u015f hesabatlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n692. \u0130kinci d\u0259r\u0259c\u0259li sitatg\u0259tirm\u0259 n\u0259 zaman ba\u015f verir?",
        "true-answer": " \u0130lkin m\u0259nb\u0259d\u0259n deyil, bir ba\u015fqa m\u0259nb\u0259d\u0259n g\u0259tiril\u0259n sitata istinad etdikd\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Vacib m\u0259lumat olmayanda",
            " \u0130lkin m\u0259nb\u0259d\u0259n sitat veril\u0259nd\u0259",
            " M\u0259ruz\u0259l\u0259rd\u0259n sitat ver\u0259nd\u0259",
            " Q\u0259zetl\u0259rd\u0259ki k\u00f6\u015f\u0259 yazarlar\u0131n\u0131n r\u0259yl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 ed\u0259rk\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n693. Akademik m\u00fchitd\u0259 etibarl\u0131 m\u0259nb\u0259 dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr?",
        "true-answer": " N\u0259\u015fr edilmi\u015f m\u0259qal\u0259, hesabat v\u0259 elmi kitablar",
        "wrong-answers": [
            " Vikipediya",
            " M\u0259ruz\u0259l\u0259r",
            " Televiziya proqramlar\u0131",
            " \u0130st\u0259nil\u0259n elmi m\u0259nb\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n694. \"Problemin konkret h\u0259lli, i\u015fin \u0259sas m\u0259zmunu, h\u0259tta onun t\u0259kmill\u0259\u015fdirilm\u0259si yollar\u0131 da g\u00f6st\u0259ril\u0259 bil\u0259r\". Veril\u0259nl\u0259r aiddir:",
        "true-answer": " \u0130kinci f\u0259sil",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcnd\u0259ricat",
            " N\u0259tic\u0259",
            " \u018flav\u0259l\u0259r",
            " Birinci f\u0259sil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n695. \"\u018flav\u0259l\u0259r\" haqq\u0131nda veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u018flav\u0259l\u0259rd\u0259 f\u0259sill\u0259r \u0259ks olunur.",
        "wrong-answers": [
            " \u018flav\u0259l\u0259r i\u015fin m\u0259zmununu tamamlay\u0131r.",
            " \u201c\u018flav\u0259l\u0259r\u201d \u00e7ox olduqda onu ayr\u0131ca qovluqda v\u0259 ya cildl\u0259nmi\u015f \u015f\u0259kild\u0259 \u201cDissertasiyaya \u0259lav\u0259l\u0259r\u201d ad\u0131 il\u0259 d\u0259 t\u0259qdim etm\u0259k olar.",
            " V\u0259r\u0259qin \u00fcst sa\u011f t\u0259r\u0259find\u0259 \u201c\u018flav\u0259 1\u201d , \u201c\u018flav\u0259 2\u201c v\u0259 s. yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259r bir \u0259lav\u0259 yeni s\u0259hif\u0259d\u0259 verilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n696. B\u00fct\u00fcn f\u0259sill\u0259rin, yar\u0131mf\u0259sill\u0259rin adlar\u0131 v\u0259 ba\u015flan\u011f\u0131c n\u00f6mr\u0259si harada \u0259ks olunur?",
        "true-answer": " M\u00fcnd\u0259ricat",
        "wrong-answers": [
            " Titul v\u0259r\u0259qi",
            " \u018fd\u0259biyyat",
            " Sxeml\u0259r",
            " N\u0259tic\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n697. Burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin \u0259d\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131 n\u0259d\u0259n sonra verilir?",
        "true-answer": " n\u0259tic\u0259d\u0259n sonra",
        "wrong-answers": [
            " titul v\u0259r\u0259qind\u0259n sonra",
            " sonuncu f\u0259sild\u0259n sonra",
            " \u0259lav\u0259d\u0259n sonra",
            " m\u00fcnd\u0259ricatdan sonra"
        ]
    },
    {
        "question": "\n698. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin giri\u015f hiss\u0259sinin mahiyy\u0259tini d\u00fczg\u00fcn \u0259ks etdirmir:",
        "true-answer": " \u0259d\u0259biyyat siyah\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259dqiqat\u0131n m\u0259qs\u0259di v\u0259 v\u0259zif\u0259l\u0259ri",
            " metod v\u0259 metodologiyas\u0131",
            " praktik \u0259h\u0259miyy\u0259ti",
            " aktuall\u0131\u011f\u0131, elmi yeniliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n699. Titul \u2013 \u00fcz v\u0259r\u0259qinin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " N\u00f6mr\u0259l\u0259nir.",
        "wrong-answers": [
            " V\u0259r\u0259qin ortas\u0131nda burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin m\u00f6vzusu yaz\u0131l\u0131r.",
            " M\u00f6vzunun alt\u0131nda ixtisas\u0131n \u015fifri v\u0259 ad\u0131 g\u00f6st\u0259rilm\u0259kl\u0259 \u00ad Burax\u0131l\u0131\u015f i\u015fi yaz\u0131l\u0131r.",
            " V\u0259r\u0259qin a\u015fa\u011f\u0131 hiss\u0259sind\u0259 burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yer v\u0259 il g\u00f6st\u0259rilir.",
            " Burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin birinci s\u0259hif\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n700. Spesifik terminologiyadan istifad\u0259 edildikd\u0259, onlar\u0131n siyah\u0131s\u0131 hans\u0131 ba\u015fl\u0131q alt\u0131nda veril\u0259 bil\u0259r?",
        "true-answer": " \"ixtisar siyah\u0131s\u0131\u201d ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda",
        "wrong-answers": [
            " giri\u015fd\u0259",
            " f\u0259slin \u0259vv\u0259lind\u0259",
            " f\u0259slin sonunda",
            " n\u0259tic\u0259d\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n701. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin struktur hiss\u0259sinin ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 kimi q\u0259bul edilmir:",
        "true-answer": " istifad\u0259 edilmi\u015f qrafikl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcnd\u0259ricat",
            " \u0259lav\u0259l\u0259r",
            " n\u0259tic\u0259",
            " giri\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n702. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin \"\u018flav\u0259l\u0259r\" hiss\u0259sind\u0259 verilmir?",
        "true-answer": " i\u015far\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " n\u00fcmun\u0259vi plan",
            " proqram",
            " t\u0259limat",
            " protokol"
        ]
    },
    {
        "question": "\n703. Burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin giri\u015f hiss\u0259si ne\u00e7\u0259 s\u0259hif\u0259 ola bil\u0259r?",
        "true-answer": " 4\u00ad5 s\u0259hif\u0259y\u0259 q\u0259d\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " 1 s\u0259hif\u0259",
            " 10 s\u0259hif\u0259y\u0259 q\u0259d\u0259r",
            " 9 s\u0259hif\u0259",
            " 2 s\u0259hif\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n704. Titul v\u0259r\u0259qi burax\u0131l\u0131\u015f i\u015finin ne\u00e7\u0259nci s\u0259hif\u0259sidir?",
        "true-answer": " I",
        "wrong-answers": [
            " III",
            " II",
            " IV",
            " V"
        ]
    }
]